<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">ChipDefense</string>
    <string name="button_startGame">Nouveau jeu</string>
    <string name="quit">Quitter</string>
    <string name="button_resume">Reprendre le jeu</string>
    <string name="scoreboard_waves">Vague</string>
    <string name="scoreboard_inf">Inf</string>
    <string name="scoreboard_status">État</string>
    <string name="scoreboard_coins">Coins</string>
    <string name="enter_game">Entrer</string>
    <string name="game_start">Début du jeu.</string>
    <string name="coins_gathered">Coins collectés : %d.</string>
    <string name="next_stage">Prochain niveau: %d</string>
    <string name="win">Gagné.</string>
    <string name="last_stage">Le dernier niveau était %d.</string>
    <string name="cleared">Niveau réussi.</string>
    <string name="success">Tous les niveaus réussis.</string>
    <string name="button_playlevel">Jouer ce niveau</string>
    <string name="button_nextlevel">Niveau suivant</string>
    <string name="failed">Niveau échoué.</string>
    <string name="selectLevel">Choix de niveau</string>
    <string name="play_selected_level">Jouer le niveau choisi</string>
    <string name="button_marketplace">Recrutement</string>
    <string name="level_entry">Niveau %d</string>
    <string name="level_selector">Sélection de niveau</string>
    <string name="button_refund">Remise à zéro</string>
    <string name="query_restart_game">Vraiment commencer une nouvelle partie ?  Cela remettra toute la progression à zéro.</string>
    <string name="no">Non</string>
    <string name="yes">Oui</string>
    <string name="button_purchase">"Recruter [1 écu] "</string>
    <string name="query_reset">Remettre à zéro tous les héros et héroïnes ?</string>
    <string name="close">Fermer</string>
    <string name="instr_1">Votre ordinateur est envahi par un virus. Des fragments de code maléfique - représentés par des uns et des zéros - tentent d\'atteindre le processeur.\n\nTapez sur l\'emplacement vide pour ajouter une puce comme défense contre l\'attaque, puis tapez à nouveau pour confirmer votre choix.\n\nLa puce la plus basique est \'SUB 1\' qui soustrait 1 à la valeur de l\'attaquant : les 1 deviennent des 0, et les 0 disparaissent et ne constituent plus une menace.</string>
    <string name="instr_2">Vous pouvez appuyer sur un attaquant. Cela inversera sa valeur : 1 devient 0 et 0 devient 1.\n\nInverser un 0 rendra en fait l\'attaquant plus dangereux, alors faites attention de ne pas taper sur tout ce que vous voyez.</string>
    <string name="instr_3">La monnaie dans ce jeu est l\'information. Elle est affichée en bas à gauche.\n\nDétruisez les attaquants pour obtenir de l\'information sur le virus. Utilisez-la pour acheter des puces supplémentaires ou pour améliorer celles existantes.</string>
    <string name="instr_4">Voici quelques conseils : \n  \nEn binaire, \n 10 est égal à 2, \n 11 est égal à 3, \n100 est égal à 4, et ainsi de suite. #\n  \nEssayez d\'appuyer sur des chiffres commençant par 1. Cela réduit les valeurs des attaquants et rend le niveau beaucoup plus facile. \n  \nTout attaquant qui parvient à accéder au processeur coûtera une vie, quel que soit sa valeur. Vous devez disposer d\'au moins une puce SUB pour vous en débarrasser.\n</string>
    <string name="instr_5">Dans le niveau suivant, un nouveau type de puce est disponible. Il est étiqueté « SHR 1 », ce qui signifie « shift right by 1 ».\n\nTous les chiffres sont déplacés d\'une position vers la droite. Le chiffre le plus à gauche est remplacé par 0. Par exemple, 0110 devient 0011. \n\nCette opération est équivalente à diviser la valeur par 2.</string>
    <string name="instr_6">Pour des niveaux réussis, vous gagnez de précieux écus : des crypto-coins. Cela vous permet de recruter des héroïnes et des héros de l\'ère de l\'information qui vous donneront des avantages significatifs dans le jeu.\n\nPour chaque niveau il y a  un nombre maximum de crypto-coins, indiqué dans la barre d\'état. Chaque vie perdue réduit le nombre de crypto-coins.\n\nSi tous les écus ne sont pas gagnés dès le premier tour, le niveau peut être répété à volonté. Cependant, si le maximum est atteint, vous ne recevrez plus d\'écus pour ce niveau.\n\n</string>
    <string name="instr_7">Parfois, on voit un crypto-coin se déplacer avec les attaquants. Vous pouvez le ramasser en le détruisant, même plusieurs fois lorsque vous rejouez le niveau.\n\nMais attention, le crypto-coin mouvant est plus puissant que les attaquants ordinaires, et si il atteint le processeur, cela vous coûtera une vie.</string>
    <string name="instr_7a">Quelques astuces :\n\nN\'oubliez pas que les puces SHR sont puissantes mais qu\'elles ne peuvent pas éliminer les attaquants. Elles réduisent rapidement les grandes valeurs, mais face à des hordes d\'attaquants faibles, plusieurs puces SUB peuvent constituer une défense plus efficace.\n\nLes puces doivent refroidir entre les opérations. Engagez des héros pour réduire ce temps et le risque que des attaquants groupés submergent une puce.\n\nSi vous êtes coincée, vous pouvez rejouer l\'un des niveaux plus pas pour y attraper un crypto-coin ambulant.\n</string>
    <string name="instr_8">"Vous pouvez vendre des puces et réutiliser leurs emplacements. La plupart de l'information sera remboursée.\n \n Notez qu'une puce activée terminera son cycle de refroidissement avant de disparaître définitivement. "</string>
    <string name="instr_9">Nous introduisons une nouvelle puce, la MEM (pour memory). Celle-ci prend un nombre et le stocke en toute sécurité dans la mémoire de l\'ordinateur.\n\nLe cadre plus large montre qu\'un nombre se trouve à l\'intérieur. Dans cet état, la puce MEM ne peut pas stocker un autre nombre. Elle doit d\'abord être \'lue\' (en la touchant).  Ce n\'est qu\'alors que commence son cycle de refroidissement et qu\'elle peut absorber le prochain attaquant.\n\nLes puces MEM sont puissantes, car elles peuvent neutraliser n\'importe quel attaquant, mais elles demandent de l\'attention et sont assez lentes.\n</string>
    <string name="instr_10">\nLa puce accumulateur (ACC) est un peu plus complexe que les autres, mais elle peut être très efficace contre un grand nombre d’attaquants. Elle prend deux valeurs et les combine en un seul résultat.\n\nDans sa variante de base, elle additionne les deux valeurs. Après la première amélioration, elle fera une opération « ou binaire », après une deuxième amélioration « et binaire ».\n\nExemple : Si les nombres 0110 (soit 6) et 0011 (soit 3) entrent dans la puce ACC, le résultat sera\n1001 (soit 9) lors d\'une addition [ACC +]\n0111 (soit 7) en utilisant  « ou » [ACC v]\n0010 (soit 2) en utilisant « et » [ACC &amp;].\n\nL’avantage de l’ACC est qu’elle est vraiment rapide.\n</string>
    <string name="instr_11">\nLes nombres plus grands sont représentés en hexadécimal. Ils sont indiqués par un « x » en tête.\n\nEn hexadécimal, vous avez des chiffres de 0 à 9 puis de A à F. Le nombre hexadécimal 0x0F est égal à 15, soit 1111 en binaire.</string>
    <string name="instr_12">\nDeux autres types de puces : ADD et SHL.\n\nCeux-ci font respectivement le contraire de SUB et SHR : ils ajoutent 1 à la valeur et décalent les chiffres vers la gauche.\n\nBien sûr, cela n’est vraiment pas souhaité. Vous pouvez « améliorer » ces puces pour réduire leur force ou les faire disparaître.</string>
    <string name="instr_13">Notez que les crypto-coins ne sont pas affectés par les puces ACC ou MEM.</string>
    <string name="instr_14">Une autre puce est disponible ! \n\nLa puce CLK (\'clock\', donc \'horloge\') n\'affecte pas les attaquants eux-mêmes. En revanche, elle accélère les autres puces de la platine. Chaque fois que le CLK termine un cycle, le temps de refroidissement de toutes les autres puces est réinitialisé, et elles sont prêtes à fonctionner à nouveau.\n\nLa mise à niveau augmente la fréquence du CLK.</string>
    <string name="turing">Alan Turing était l\'une des personnalités les plus importantes de l\'informatique. Il a créé de nombreuses bases de l\'informatique théorique, telles que la machine de Turing et le test de Turing, mais il est également célèbre pour avoir déchiffré le code Enigma pendant la Seconde Guerre mondiale. Son impact sur l\'issue de la guerre ne peut guère être surestimé.\n\nIl a été fortement discriminé en raison de son homosexualité. Il est mort en 1954, probablement de sa propre main.</string>
    <string name="lovelace">Ada Comtesse de Lovelace est réputée avoir inventé le concept de Programmation.\n\nAvec Charles Babbage, elle travaillait sur machine à calculer mécanique de Babbage. Elle a créé un jeu d\'instructions pour le calcul des nombres de Bernoulli, qui est probablement le premier programme formel jamais écrit.\n\nLovelace s\'est rendu compte que les capacités d\'une machine programmable allaient bien au-délà des calculs arithmétiques. Elle a également été la première à distinguer les concepts symboliques (logiciel) des parties physiques (matériel).\n\nElle est décédée en 1852, âgée seulement de 36 ans.</string>
    <string name="hollerith">Le stockage et le traitement des données ont commencé lorsque Herman Hollerith a introduit les cartes perforées. \nIl a développé et commercialisé une tabulatrice de cartes perforées pour aider à collecter, trier et agréger les informations. Elle a été utilisée (entre autres) lors de recensements dans de nombreux pays.\n\nEn 1896, Hollerith fonda la Tabulating Machine Company qui deviendra plus tard International Business Machines (IBM).</string>
    <string name="osborne">En 1981, Adam Osborne a créé le premier ordinateur transportable. Le \'Osborne 1\' n\'était pas vraiment ce que nous appelons aujourd\'hui un \"portable\", c\'était plutôt une grosse valise avec un poids de plus de 11 kg. \nCependant, il avait tout ce dont un ordinateur avait besoin dans un boîtier compact : alimentation, clavier, deux lecteurs de disquette, un moniteur CRT et de nombreux logiciels.\n\nOsborne était également auteur et éditeur de livres.</string>
    <string name="cernettes">Les Horribles Cernettes, ou LHC, sont le groupe de rock à haute énergie du centre de recherche européen CERN. Ils étaient aussi le premier groupe sur le Web.\n\nAprès que Berners-Lee eut inventé le World Wide Web, il cherchait du contenu à y mettre. Silvano de Gennaro lui a fourni une photo des Cernettes prise en juillet 1992, qui est devenue la première photo d\'un groupe à apparaître dans les fenêtres des navigateurs du monde entier.</string>
    <string name="knuth">Donald Ervin Knuth est un informaticien et mathématicien qui a apporté de nombreuses contributions à l\'informatique théorique. Il est surtout connu pour son œuvre monumentale « The Art of Computer Programming », un projet qui a débuté en 1962 et n\'est toujours pas terminé. Pour cela, il a créé en passant le système de formatage TeX qui est devenu le standard des publications scientifiques partout dans le monde.\n\n</string>
    <string name="zuse">Le premier ordinateur moderne a été construit par Konrad Zuse en 1941. Le Z1 était une machine électromécanique programmable qui fonctionnait sur une base binaire, implémentait une logique booléenne et utilisait même des nombres à virgule flottante.\n\nZuse a également créé Plankalkül, le premier langage de programmation de haut niveau.</string>
    <string name="franke" formatted="false">Herbert W. Franke était un physicien aussi connu comme auteur de romans de science-fiction et d\'ouvrages documentaires.\n\nIl a été un pionnier dans le domaine de l\'art informatique et de l\'infographie et a développé le concept d\'« esthétique cybernétique » – de l\'art créé par des appareils électroniques et des algorithmes numériques.</string>
    <string name="vaughan">Dorothy Vaughan était l\'une des « ordinateurs humains » travaillant pour la NASA. Elle était capable de résoudre des équations mathématiques complexes plus rapidement et de manière plus fiable que les appareils électroniques ou mécaniques disponibles à l\'époque. Avec d’autres femmes, elle a contribué de manière significative à l’avancement du programme spatial américain.\n\nPlus tard, en tant que responsable à la NASA, elle s\'est préparée à l\'introduction des ordinateurs électroniques en apprenant à elle-même ainsi qu\'à son équipe le langage de programmation FORTRAN.\n\n</string>
    <string name="tramiel">Idek Tramielski a survécu à Auschwitz quand il était enfant. En 1947, il émigre aux États-Unis où, en 1954, il fonde Commodore International, une entreprise fabriquant des machines à écrire. En 1982, Commodore a présenté le C64, le premier véritable ordinateur personnel au monde.\n\nLe C64 disposait non seulement d\'un énorme 64 Ko de RAM, mais également des graphiques haute résolution, de son numérique, d\'un interpréteur BASIC intégré et de deux ports pour manettes. D\'innombrables personnes ont fait leurs premiers pas dans l\'ère de l\'information avec cette « boîte à pain ».\n\n</string>
    <string name="wiener">"Norbert Wiener est connu comme le fondateur de la cybernétique, c'est-à-dire du contrôle et de la régulation des machines, et est donc l'un des précurseurs de l'intelligence artificielle. Le terme 'cyber' qu'il a inventé est aujourd'hui omniprésent.  \n\nIl a développé des théories mathématiques, notamment dans le domaine de la reconnaissance des formes et du traitement des images, et a prouvé un certain nombre de théorèmes mathématiques.  \n\nEn raison de son expérience pendant la Seconde Guerre mondiale, il a adopté une position de plus en plus pacifiste et a refusé de publier des œuvres qui pourraient causer des dommages entre les mains des militaristes. "</string>
    <string name="pascal">\nBlaise Pascal était un savant universel dans de nombreux domaines des mathématiques, de la philosophie et de la physique. Ses machines à calculer, les \'« pascalines », ont été un précurseur de l\'ère de l\'information.\n\nLe langage de programmation Pascal porte son nom.\n</string>
    <string name="meier">Sidney K. Meier a créé certains des jeux de stratégie les plus influents et a révolutionné le genre. Avec des règles relativement simples, ses jeux simulent étonnamment bien les relations complexes de la réalité. Et ils racontent toujours une histoire : celle de l\'ère du chemin de fer, de la révolution américaine ou, comme dans son œuvre la plus connue \'Civilization\', celle de 6000 ans d\'histoire humaine.</string>
    <string name="settings_title">Réglages</string>
    <string name="about_title">A propos de ...</string>
    <string name="about_license">"Ce jeu est open source. Visitez <a href="https://github.com/ochadenas/cpudefense">github.com/ochadenas/cpudefense</a> pour plus d\'informations.\n\nLes portraits des héros de l\'ère de l\'information sont pour la plupart issus d\'œuvres du domaine public.\n\nPhotos originales :\n  Alex Handy (CC BY-SA 2.0)\n  Jacob Appelbaum (CC BY-SA 2.5)\n  Konrad Jacobs (CC BY-SA 2.0 de)\n  Rama (CC BY-SA 2.0 fr)\n  Shervinafshar (CC BY-SA 3.0)\n  Tony Bove (CC BY 3.0)\n  Wolfgang Hunscher (CC BY-SA 3.0)\n  Silvano de Gennaro (courtesy of the author)\n  Clermont Auvergne Métropole (CC BY-SA 4.0)\n  Jean-Frédéric (CC BY 2.0)\n    \nPlatines d\'ordinateur :\n  Autopilot (CC BY-SA 4.0)\n  Bill Bertram (CC-BY 2.0)\n  Oliver Chadenas (CC BY-SA 3.0)\n  Smial (FAL)\n\nToutes autres images :\n  Oliver Chadenas (CC BY-SA 3.0)\n  "</string>
    <string name="about_info_title">Info</string>
    <string name="about_info_text">Des informations complémentaires et des astuces pour jouer se trouvent en ligne dans le wiki du jeu.</string>
    <string name="play_level_x">Jouer niveau %d</string>
    <string name="link_wiki">Wiki</string>
    <string name="button_exit">Sortir</string>
    <string name="button_retry">Rejouer</string>
    <string name="shortdesc_SUB">vitesse puces SUB</string>
    <string name="shortdesc_startinfo">info initiale</string>
    <string name="shortdesc_SHR">vitesse puces SHR</string>
    <string name="shortdesc_ACC">vitesse puces ACC</string>
    <string name="shortdesc_MEM">vitesse puces MEM</string>
    <string name="shortdesc_upgrade">coût pour amélioration</string>
    <string name="shortdesc_lives">vies supplementaires</string>
    <string name="shortdesc_frequency">frequence attaquants</string>
    <string name="shortdesc_att_speed">vitesse attaquants</string>
    <string name="shortdesc_att_strength">puissance attaquants</string>
    <string name="shortdesc_info_gain">gain d\'info</string>
    <string name="shortdesc_range">Portée puces %s</string>
    <string name="shortdesc_refund">remboursement vente</string>
    <string name="shortdesc_max_hero_upgrade">niveau max des héros</string>
    <string name="upgrade_format">%s  [coût: %d]</string>
    <string name="toast_next_stage">Niveau %d</string>
    <string name="toast_stage_cleared">Niveau réussi</string>
    <string name="HERO_EFFECT_CHIPSPEED">réduit le temps de recharge de toutes les puces %s</string>
    <string name="HERO_EFFECT_STARTINFO">démarre tous les niveaux avec plus d\'info\n</string>
    <string name="HERO_EFFECT_UPGRADECOST">réduit les coûts d\'amélioration</string>
    <string name="HERO_EFFECT_LIVES">accorde des vies supplémentaires</string>
    <string name="HERO_EFFECT_FREQUENCY">réduit la fréquence des attaquants</string>
    <string name="HERO_EFFECT_INFOOVERTIME">gagne de l\'information au fil du temps</string>
    <string name="HERO_EFFECT_ATTSPEED">réduit la vitesse des attaquants</string>
    <string name="HERO_EFFECT_ATTSTRENGTH">réduit la puissance des attaquants</string>
    <string name="HERO_EFFECT_MAXHEROUPGRADE">Augmente le niveau maximal des autres héros</string>
    <string name="HERO_EFFECT_REFUNDPRICE">"augmente le remboursement lors "</string>
    <string name="HERO_EFFECT_RANGE">augmente la portée des puces %s</string>
    <string name="toast_loading">Chargement ...</string>
    <string name="name_series_1">Normal</string>
    <string name="name_series_2">Turbo</string>
    <string name="message_series_unavailable">Complétez tous les niveaux en mode normal d\'abord.</string>
    <string name="stage_reached">Niveau atteint : %s %d</string>
    <string name="series_completed_message_1">" "</string>
    <string name="series_completed_message_2">Vous pouvez rejouer</string>
    <string name="series_completed_message_3">tous les niveaux</string>
    <string name="series_completed_message_4">en mode \'turbo\'.</string>
    <string name="instr_2_1">"En mode turbo, les attaquants sont plus rapides, plus forts et plus nombreux.  De plus, certains slots sont déjà occupés par des puces indésirables que tu dois gérer. "</string>
    <string name="settings_disable_background">Désactiver l\'arrière-plan</string>
    <string name="settings_show_atts_in_range">Montrer les attaquants à portée</string>
    <string name="mandelbrot">Benoît Mandelbrot a été le principal fondateur de la géométrie fractale, qui permet non seulement de décrire très bien de nombreuses structures dans la nature, mais aussi de créer des graphiques fantastiques sur ordinateur. \n\nLa représentation graphique de l\'ensemble de Mandelbrot est devenu virale et a démarré une nouvelle ère de l\'art informatique.</string>
    <string name="shortdesc_info_on_kill">Gain d\'info additionnel</string>
    <string name="HERO_EFFECT_GAININFO">augmente le gain d\'information en détruisant les attaquants</string>
    <string name="schneier">"Bruce Schneier est un expert en cryptographie et en sécurité de l'information. Il a écrit d'importants ouvrages sur le sujet, notamment \"Applied Cryptography\", et a développé plusieurs algorithmes cryptographiques.\n        \nIl n'hésite pas à critiquer les gouvernements ou les entreprises internationales s'il estime que leurs mesures vont à l'encontre de la sécurité ou violent le droit à la vie privée.\n "</string>
    <string name="cost_desc">[coût : %s]</string>
    <string name="hopper">\nGrace Brewster Murray Hopper a eu l\'idée de formuler les programmes informatiques dans un langage lisible par l\'homme plutôt que comme une suite de uns et de zéros. \n\nElle développa le langage de programmation FLOW-MATIC et a ainsi inventé le premier compilateur.</string>
    <string name="query_quit">Voulez-vous abandonner le niveau actuel ?</string>
    <string name="return_to_main_menu">Retour au menu principal</string>
    <string name="continue_game">Continuer à jouer</string>
    <string name="replay">Rejouer le niveau</string>
    <string name="settings_use_large_buttons">Utiliser de grands boutons</string>
    <string name="settings_show_framerate">Afficher le frame-rate</string>
    <string name="button_purchase_plural">"Recruter [%d écus] "</string>
    <string name="button_back">Fermer</string>
    <string name="button_info">Info</string>
    <string name="button_releasenotes">Release Notes</string>
    <string name="text_about">A propos de ...</string>
    <string name="instr_15">Le surcadençage du processeur peut être dangereux : Plus vos puces fonctionnent rapidement, plus elles chauffent.\n\n\nChaque fois que votre horloge CLK réinitialise une puce, une petite quantité de chaleur est produite. Des températures supérieures à %d degrés peuvent endommager le processeur, ce qui signifie qu\'elles peuvent vous coûter une vie.</string>
    <string name="instr_16">La puce NOP (No operation) ne fait rien. Mais comme elle occupe un emplacement, il peut être utile de la retirer.\n\n\nUne puce NOP 2 ne fait rien non plus. Même deux fois rien.</string>
    <string name="instr_endless">Vous avez réussi tous les niveaux et gagné le jeu !\n\nSi vous voulez, vous pouvez maintenant continuer en mode \"infini\", avec des niveaux générés aléatoirement qui deviennent de plus en plus difficiles.\n\nJusqu\'où irez-vous ?\n\n\n\n</string>
    <string name="message_endless_unavailable">Disponible après avoir terminé tous les niveaux précédents.</string>
    <string name="instr_did_you_know">Le saviez-vous ?</string>
    <string-array name="fun_fact">
        <item>Jusqu\'en 1999, la quantité de 1024 B était appelée kilobyte, ou kilo-octet (kB). Pour des raisons de cohérence avec les autres unités SI, la signification du kilo-octet a été modifiée. Désormais, un kB équivaut 1000 B. Pour conserver l\'ancienne définition, le kibibyte a été inventé, avec 1 KiB = 1024 B.</item>
        <item>Un véritable bogue informatique a été découvert dans un ordinateur Harvard Mark II en 1947. Un petit insecte - en anglais : bug - s\'était introduit dans un relais, faisant échouer les programmes. Le terme "bug" pour désigner les erreurs informatiques était cependant utilisé bien avant. Au XIXe siècle déjà, les petits défauts des appareils mécaniques étaient appelés "bugs".</item>
        <item>La "corbeille à pain" était un surnom donné au Commodore C64, en raison de sa forme caractéristique et peu élégante.</item>
        <item>Dans les années 1980, la perforatrice était un outil important pour les utilisateurs d\'ordinateurs, car elle permettait de doubler la capacité de stockage d\'une disquette.\n\nUn lecteur de disquettes reconnaissait la face enregistrable d\'une disquette grâce à une encoche dans son enveloppe. En perçant délicatement un trou sur la face opposée, on pouvait retourner la disquette et utiliser ainsi en plus son verso.</item>
        <item>Si vous voulez savoir comment fonctionne réellement un ordinateur, jetez un coup d\'œil à l\'excellent site <b>NANDgame.com</b>.\n\nVous pouvez construire une machine programmable en commençant uniquement par des relais électriques. Vous y trouverez de nombreux composants familiers, tels que ADD ou SHR.</item>
        <item>Le tout premier jeu d\'aventure sur ordinateur "ADVENT" a été développé par William Crowther, qui était également un spéléologue passionné (un explorateur de grottes). La "grotte colossale" du jeu existe réellement, mais malheureusement sans dragons, sans nains et sans trésors.</item>
        <item>Il y a 10 types de personnes dans le monde : Ceux qui comprennent le binaire, et ceux qui ne le comprennent pas.\n\n(Vieille blague de programmeur.)</item>
        <item>Dans une nouvelle de Stanisław Lem, le vaisseau spatial "Ariel" s\'écrase sur Mars lors de l\'atterrissage. Il s\'avère que l\'ordinateur de bord souffrait d\'une sorte de névrose obsessionnelle. Plus la situation devenait critique, plus il demandait d\'informations dans sa folie de contrôle, jusqu\'à ce qu\'il ne puisse plus traiter la quantité de données.\n\nUne situation similaire s\'est produite en réalité lors du premier alunissage. Heureusement pour les astronautes, l\'ordinateur de bord avait toutefois été programmé par Margaret Hamilton et son équipe de manière à ce que, dans des situation de stress, il n\'exécute tout simplement plus les tâches moins importantes et restait ainsi opérationnel.</item>
        <item>L\'évolution de la capacité de stockage sur une période d\'environ 60 ans est étonnante : une carte perforée (surface d\'environ 156 cm²) a une capacité de stockage de 80 octets. Aujourd\'hui, une carte mémoire microSD standard d\'une surface d\'environ 1,65 cm² et à peine plus épaisse a une capacité de 256 Go.\n\nCela représente un rapport d\'environ 1 : 300.000.000.000.\n\nCependant, le verso de la carte perforée peut être utilisé pour prendre des notes ou écrire une liste de courses. Cela n\'est pas possible avec la carte mémoire.</item>
        <item>Le clavier d\'un terminal IBM 3270 était si robuste et si lourd que certains affirment qu\'il pouvait être utilisé pour frapper à mort des utilisateurs stupides.\n\nD\'autres affirment qu\'ils l\'ont fait à l\'occasion.</item>
        <item>Le jeu de caractères ASCII, que nous connaissons aujourd\'hui sous le nom d\'ISO-8859, rappelle encore ses origines d\'alphabet télégraphique. Par exemple, le code ASCII 07 ("BEL") est utilisé pour faire sonner une petite cloche sur un téléscripteur.</item>
        <item>Bien avant l\'invention de l\'écran tactile, il y avait le stylo lumineux. Ce dispositif en forme de stylo était relié à l\'ordinateur par un câble et pouvait déterminer sa position sur l\'écran. Pour ce faire, il était équipé d\'une cellule photoélectrique sensible à la lumière à son extrémité.\n\nDans les moniteurs CRT, le faisceau d\'électrons crée l\'image ligne par ligne. En mesurant la milliseconde exacte du flash lumineux perçu par le stylo, il est possible de déterminer la position actuelle du faisceau et donc du stylo.\n\nLe stylo lumineux a été rendu obsolète par les souris d\'ordinateur, et le principe ne fonctionne de toute façon pas avec les écrans plats modernes.</item>
        <item>Dans les années 1990, le programme "xsnow" était très populaire sur les ordinateurs Unix. Il faisait tomber doucement des flocons de neige sur l\'arrière-plan du bureau, en formant des tas sur le dessus des fenêtres du programme. De temps en temps, le vent faisait tourbillonner les flocons, et on pouvait parfois voir le Père Noël traverser l\'écran dans un traîneau à rennes. L\'option -showrudolph déterminait si la première renne avait un nez rouge.</item>
        <item>Snacks are good in moderation.\n\n\n("Conseil du jour" dans Civilization IV)</item>
        <item>Pour soustraire un nombre d\'un autre dans le système binaire, il n\'est pas nécessaire de savoir comment soustraire. Il suffit d\'inverser le nombre, d\'ajouter 1 et d\'additionner le résultat.\n\nPourquoi cela fonctionne-t-il ? Si vous inversez un nombre - par exemple 0101 1110 (x5E) en 1010 0001 (xA1) - et que vous additionnez les deux, vous obtenez toujours 1111 1111 (c\'est-à-dire xFF). Ajoutez 1 et rejetez la retenue, vous obtiendrez 0000 0000. Vous pouvez donc interpréter le nombre xA2 (c\'est-à-dire xA1 plus 1) comme "moins x5E". Exemple : x7F - x5E est x21, et 0x7F + xA2 (raccourci à 8 bits) est également x21.</item>
    </string-array>
    <string name="settings_keep_levels">Conserver les niveaux en mode infini</string>
    <string name="game_paused">PAUSE</string>
    <string name="settings_fast_fast_forward">\"Fast forward\" rapide</string>
    <string name="kilby">Jack St. Clair Kilby a eu l\'idée de regrouper les éléments semi-conducteurs - tels que les transistors ou les diodes - dans un circuit intégré (CI) au lieu de câbler les composants individuellement sur une plaque. C\'était l\'origine des micro-puces et des processeurs et c\'est ce qui a rendu possible toute l\'électronique moderne avec sa miniaturisation.\n\n\nJack Kilby est également considéré comme l\'inventeur de la calculatrice de poche et de l\'imprimante thermique.</string>
    <string name="shortdesc_limit_unwanted">puces indésirables</string>
    <string name="HERO_EFFECT_LIMITUNWANTED">Réduit le nombre de puces indésirables</string>
    <string name="about_version">Version %s.</string>
    <string name="message_of_the_day">Des modifications ont été apportées au jeu, notamment au niveau des puces MEM. Consultez les notes de version dans l\'écran INFO.</string>
</resources>