<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">ChipDefense</string>
    <string name="button_startGame">Nouveau jeu</string>
    <string name="button_resume">Reprendre le jeu</string>
    <string name="scoreboard_waves">Vague</string>
    <string name="scoreboard_inf">Inf</string>
    <string name="scoreboard_status">État</string>
    <string name="scoreboard_coins">Coins</string>
    <string name="continue_game">Entrer</string>
    <string name="game_start">Début du jeu.</string>
    <string name="coins_gathered">Coins collectés : %d.</string>
    <string name="next_stage">Prochain niveau: %d</string>
    <string name="win">Gagné.</string>
    <string name="last_stage">Le dernier niveau était %d.</string>
    <string name="cleared">Niveau réussi.</string>
    <string name="success">Tous les niveaus réussis.</string>
    <string name="failed">Niveau échoué.</string>
    <string name="selectLevel">Choix de niveau</string>
    <string name="play_selected_level">Jouer le niveau choisi</string>
    <string name="button_marketplace">Recrutement</string>
    <string name="level_entry">Niveau %d</string>
    <string name="level_selector">Sélection de niveau</string>
    <string name="button_refund">Remise à zéro</string>
    <string name="no">Non</string>
    <string name="yes">Oui</string>
    <string name="button_purchase">Recruter</string>
    <string name="query_reset">Remettre à zéro tous les héros et héroïnes ?</string>
    <string name="instr_1">Votre ordinateur est envahi par un virus. Des fragments de code maléfique - représentés par des uns et des zéros - tentent d\'atteindre le processeur.\n\nTapez sur l\'emplacement vide pour ajouter une puce comme défense contre l\'attaque, puis tapez à nouveau pour confirmer votre choix.\n\nLa puce la plus basique est \'SUB 1\' qui soustrait 1 à la valeur de l\'attaquant : les 1 deviennent des 0, et les 0 disparaissent et ne constituent plus une menace.</string>
    <string name="instr_2">Vous pouvez appuyer sur un attaquant. Cela inversera sa valeur : 1 devient 0 et 0 devient 1.\n\nInverser un 0 rendra en fait l\'attaquant plus dangereux, alors faites attention de ne pas taper sur tout ce que vous voyez.</string>
    <string name="instr_3">La monnaie dans ce jeu est l\'information. Elle est affichée en bas à gauche.\n\nDétruisez les attaquants pour obtenir de l\'information sur le virus. Utilisez-la pour acheter des puces supplémentaires ou pour améliorer celles existantes.</string>
    <string name="turing">Alan Turing était l\'une des personnalités les plus importantes de l\'informatique. Il a créé de nombreuses bases de l\'informatique théorique, telles que la machine de Turing et le test de Turing, mais il est également célèbre pour avoir déchiffré le code Enigma pendant la Seconde Guerre mondiale. Son impact sur l\'issue de la guerre ne peut guère être surestimé.\n\nIl a été fortement discriminé en raison de son homosexualité. Il est mort en 1954, probablement de sa propre main.</string>
    <string name="lovelace">Ada Comtesse de Lovelace est réputée avoir inventé le concept de Programmation.\n\nAvec Charles Babbage, elle travaillait sur machine à calculer mécanique de Babbage. Elle a créé un jeu d\'instructions pour le calcul des nombres de Bernoulli, qui est probablement le premier programme formel jamais écrit.\n\nLovelace s\'est rendu compte que les capacités d\'une machine programmable allaient bien au-délà des calculs arithmétiques. Elle a également été la première à distinguer les concepts symboliques (logiciel) des parties physiques (matériel).\n\nElle est décédée en 1852, âgée seulement de 36 ans.</string>
    <string name="hollerith">Le stockage et le traitement des données ont commencé lorsque Herman Hollerith a introduit les cartes perforées. \nIl a développé et commercialisé une tabulatrice de cartes perforées pour aider à collecter, trier et agréger les informations. Elle a été utilisée (entre autres) lors de recensements dans de nombreux pays.\n\nEn 1896, Hollerith fonda la Tabulating Machine Company qui deviendra plus tard International Business Machines (IBM).</string>
    <string name="osborne">En 1981, Adam Osborne a créé le premier ordinateur transportable. Le \'Osborne 1\' n\'était pas vraiment ce que nous appelons aujourd\'hui un \"portable\", c\'était plutôt une grosse valise avec un poids de plus de 11 kg. \nCependant, il avait tout ce dont un ordinateur avait besoin dans un boîtier compact : alimentation, clavier, deux lecteurs de disquette, un moniteur CRT et de nombreux logiciels.\n\nOsborne était également auteur et éditeur de livres.</string>
    <string name="cernettes">Les Horribles Cernettes, ou LHC, sont le groupe de rock à haute énergie du centre de recherche européen CERN. Ils étaient aussi le premier groupe sur le Web.\n\nAprès que Berners-Lee eut inventé le World Wide Web, il cherchait du contenu à y mettre. Silvano de Gennaro lui a fourni une photo des Cernettes prise en juillet 1992, qui est devenue la première photo d\'un groupe à apparaître dans les fenêtres des navigateurs du monde entier.</string>
    <string name="settings_title">Réglages</string>
    <string name="settings_about">A propos de ...</string>
    <string name="license">"Ce jeu est open source. Visitez https://github.com/ochadenas/cpudefense pour plus d'informations.\n\nLes portraits des héros de l'ère de l'information sont pour la plupart issus d'œuvres du domaine public.\n\nPhotos originales :\n  Alex Handy (CC BY-SA 2.0)\n  Jacob Appelbaum (CC BY-SA 2.5)\n  Rama (CC BY-SA 2.0 fr)\n  Shervinafshar (CC BY-SA 3.0)\n  Tony Bove (CC BY 3.0)\n  Wolfgang Hunscher (CC BY-SA 3.0)\n  Silvano de Gennaro (courtesy of the author)\n\nPlatines d'ordinateur :\n  Autopilot (CC BY-SA 4.0)\n  Bill Bertram (CC-BY 2.0)\n  Oliver Chadenas (CC BY-SA 3.0)\n  Smial (FAL)\n\nToutes autres images :\n  Oliver Chadenas (CC BY-SA 3.0)\n  "</string>
    <string name="play_level_x">Jouer niveau %d</string>
    <string name="button_exit">Sortir</string>
    <string name="shortdesc_SUB">vitesse puces SUB</string>
    <string name="shortdesc_startinfo">info initiale</string>
    <string name="shortdesc_SHR">vitesse puces SHR</string>
    <string name="shortdesc_ACC">vitesse puces ACC</string>
    <string name="shortdesc_MEM">vitesse puces MEM</string>
    <string name="shortdesc_upgrade">coût pour amélioration</string>
    <string name="shortdesc_lives">vies supplementaires</string>
    <string name="shortdesc_frequency">frequence attaquants</string>
    <string name="shortdesc_att_speed">vitesse attaquants</string>
    <string name="shortdesc_info_gain">gain d\'info</string>
    <string name="shortdesc_refund">remboursement vente</string>
    <string name="upgrade_format">%s  [coût: %d]</string>
    <string name="toast_next_stage">Niveau %d</string>
</resources>