<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="button_start_game">Nouveau jeu</string>
    <string name="ZZ_release_notes">Notes de version\n\nVersion 1.54\n============\nNouvelles fonctionnalités :\n- Ajout d\'un texte explicatif au niveau 98. Résout le problème #214.\n\nCorrection de bugs :\n- La vente de puces créées par von Neumann pouvait produire des quantités d\'informations insensées. Ces puces ne se vendent plus que pour 8 bits maximum. Résout le problème #211.\n- Les puces créées par von Neumann sont limitées au niveau 10. Résout  le problème #207.\n\nVersion 1.53\n============\nNouvelles fonctionnalités :\n- Ajout d\'un bouton « fast forward rapide » (doit être activé dans les paramètres)\n\nCorrections de bugs :\n- le numéro de niveau n\'était pas affiché en hex lorsqu\'on échouait à un niveau\n\nDivers :\n- Le mode « fast forward » est devenu légèrement plus lent\n- Nouvelle entrée « Le saviez-vous ».\n\nVersion 1.52\n============\nNouvelles fonctionnalités :\n- Les numéros des niveaux sont affichés en hexadécimal en option (doit être activé dans les paramètres).\n\nCorrection de bugs :\n- Lorsque l\'on quitte l\'écran des héros, la personne actuelle est désélectionnée. Résout le problème #206.\n- Les écus en haut de l\'écran des héros ne sont plus affichés séparément lorsqu\'il y en a trop. Résout le problème #208.\n- Lorsqu\'un attaquant est libéré de l\'ACC ou du MEM pendant son animation de disparaition, il ne disparaît plus. Résout le problème #212.\n\nVersion 1.51\n============\nNouvelles fonctionnalités :\n- Lors de la première partie en « mode sans fin », 4 écus sont offerts gratuitement pour faciliter le démarrage.\n\nCorrection de bugs :\n- Si un niveau ne peut pas être chargé en mode « sans fin », une nouvelle mise en page est générée.\n- Les puces créées par von Neumann avec de grade 2 ou plus ont désormais la valeur correcte. Lors de la vente de ces puces, le remboursement est divisé par deux.\n- Les héros actifs sont désormais toujours visibles, même si leurs conditions ne sont plus remplies.\n- Le nombre d\'écus disponibles n\'était pas enregistré lorsqu\'un niveau était interrompu.\n- Les puces de grade 0 sont retirées au début d\'un niveau.\n\nDivers :\n- Les puces supplémentaires générées par le jeu (qu\'ils soient utiles ou non) sont recréées à chaque fois que le joueur rejoue un niveau.\n- La biographie de Turing mentionne désormais que l\'Enigma a été initialement décryptée par le bureau de chiffrement polonais.\n\nVersion 1.50\n============\nNouvelles fonctionnalités :\n- Ajout d\'un lien vers des articles Wikipédia pour les héros et héroïnes.\n\nCorrection de bugs :\n- Correction d\'un bug lors du passage d\'une application à l\'autre dans l\'écran des héros\n\nVersion 1.49\n============\nNouvelles fonctionnalités :\n- Nouveau héros : John von Neumann\n- Quelques textes supplémentaires « Le saviez-vous ? ».\n\nCorrection de bugs :\n- Les attaquants enregistrés dans MEM ou ACC restaient parfois visibles à l\'écran.\n- Le texte sur les puces est réduit lorsqu\'il ne rentre pas dans le rectangle.\n\nDivers :\n- Petits changements dans l\'arbre de dépendance des héros. Pour l\'arbre actuel, voir le wiki du jeu.\n- Améliorations des écrans « Sélection de niveau » et « Info ».\n- Réduction du coût des résistances.\n\nVersion 1.48\n============\nCorrections de bugs :\n- Dans la série sans fin, les écus n\'étaient plus attribués après une remise à zero du jeu.\n\nDivers :\n- Les héros ne sont plus automatiquement disponibles dans les niveaux TURBO et SANS FIN, mais doivent être débloqués comme dans les niveaux NORMAL.\n\nVersion 1.47\n============\nNouvelles fonctionnalités :\n- Les séries « sans fin » peuvent être remises à zéro indépendamment des séries de base.\n\nCorrections de bugs :\n- L\'image d\'arrière-plan ne change plus lorsque l\'on change d\'applications.\n- Les attaquants détenus dans les puces MEM ont conservé cet état même après avoir été retirés. \n\nVersion 1.46\n============\nNouvelles fonctionnalités :\n- Ajout d\'un niveau spécial pour Noël.\n- La langue du jeu peut être modifiée via les « Paramètres » de l\'appareil.\n\nCorrections de bugs :\n- Des attaquants « coincés » pouvaient empêcher la fin d\'un niveau.\n- Un problème de migration a été corrigé.\n\nVersion 1.45\n============\nNouvelles fonctionnalités :\n- Le texte d\'introduction devant les niveaux peut désormais être défilé. Cela devrait éviter que le texte ne se chevauche s\'il ne tient pas sur l\'écran. \n\nCorrections de bugs :\n- Correction de l\'image du portrait de John Conway\n\nVersion 1.44\n============\nNouvelles fonctionnalités :\n- Nouveau héros : John Conway\n- Quelques textes supplémentaires « Saviez-vous que ».\n\nCorrections de bugs :\n- Quelques corrections dans le dialogue « achat des vies ».\n\nDivers :\n- Réorganisation majeure des fichiers de sauvegarde. Cela devrait permettre un chargement plus rapide, et en général moins de décalages dans le comportement de l\'application.\n\nVersion 1.43\n============\nNouvelles fonctionnalités :\n- En mode « sans fin », les vies perdues peuvent être récupérées contre des écus en tapant sur l\'unité centrale.\n\nCorrections de bugs :\n- Quelques corrections de taille de texte et de mise en page\n- Le dialogue « Quitter le niveau » fige désormais le jeu.\n\nVersion 1.42\n============\nNouvelles fonctionnalités :\n- Le numéro de niveau est affiché sur l\'écran de jeu\n\nCorrections de bugs :\n- Correction de quelques problèmes lors de la sélection des héros pour les congés\n- Correction du calcul de conversion de la chaleur en information pour les résistances.\n\nDivers :\n- La « longueur du chemin le plus court » requise en mode sans fin a été augmentée pour les niveaus > 200. \n\nVersion 1.41\n============\nCorrections de bugs :\n- Correction de quelques problèmes lors du retour après avoir changé d\'application\n- Amélioration du chargement et de la mise à l\'échelle des images d\'arrière-plan\n- Margaret Hamilton ne doit pas apparaître avant l\'étape 24.\n- Quelques corrections de texte\n\nDivers :\n- Réduction massive du nombre de vagues pour les étapes supérieures en mode Sans fin.\n- Les résistances agissent désormais simultanément sur toutes les attaquants à portée.\n- Légère modification de la taille de plusieurs éléments du jeu sur l\'écran.\n\nVersion 1.40\n============\nNouvelles fonctionnalités :\n- Nouveaux héros : Claude Shannon, George Boole, Whit Diffie\n- Les résistances produisent désormais de la chaleur, qui peut être transformée en information avec l\'aide de Shannon.\n- Quelques autres textes \"Le saviez-vous ?\"\n\nCorrection de bugs :\n- Le jeu évite une situation où il faut choisir un héros mais aucun ne\'est affiché.\n- Les héros partaient toujours en vacances pendant trois niveaux, quoi que dise le texte.\n- Le jeu utilise désormais une police système par défaut lorsque la police souhaitée n\'est pas disponible. Cela entraînait des plantages sur certains appareils.\n\nVersion 1.39\n============\n- A partir du niveau 16 \"sans fin\", les héros peuvent partir en vacances. Le joueur doit choisir parmi plusieurs héros proposés et accorder un congé à l\'un d\'entre eux.\n\nCorrections de bugs :\n- Les attaquants ralentis par les résistances se comportaient bizarrement dans les puces ACC et MEM.\n\nDivers :\n- L\'effet de ralentissement des résistances dépend maintenant de la valeur de l\'attaquant. Plus l\'attaquant est fort, plus il est ralenti.\n\n\nVersion 1.38\n============\nNouvelles fonctionnalités :\n- Les attaquants dans la mémoire interne de MEM et ACC sont libérés lors de la vente de la puce. \n\nCorrection de bugs :\n- Certains éléments de jeu ainsi que les héros engagés ne s\'activaient pas tant que le niveau n\'était pas joué une deuxième fois.\n- Les puces MEM et ACC ne sont plus \"vidées\" lors de la reprise de l\'appli.\n\nDivers :\n- L\'option SELL au niveau 6 a été supprimée.\n\nVersion 1.37\n============\nCorrection de bugs :\n- Correction de quelques bogues qui se produisaient lorsque l\'on entrait à nouveau dans l\'application.\n\nDivers :\n- Utilisation d\'une autre police pour les puces et les fragments de code.\n\nVersion 1.36\n============\nNouvelles fonctionnalités :\n- Nouveau type de puce : Résistances\n- Ajout du niveau 32\n- Nouveaux héros : Georg Ohm, Alessandro Volta\n\nCorrection de bugs :\n- L\\\'affichage du niveau sur l\'écran d\'accueil était limité à 99. \n\nVersion 1.35\n============\nCorrection de bugs :\n- Correction d\'un plantage occasionnel du jeu lorsqu\'il y a beaucoup d\'attaquants. \n- Leibniz n\'est plus affecté par Sid Meier.\n- Les puces MEM ne sont plus vendues instantanément.\n\nVersion 1.34\n============\nIMPORTANT : La série de niveaux \"Endless\" a maintenant ses propres écus et un ensemble séparé d\'héroïnes et héros. Les écus existants ont été répartis proportionnellement. Dans certaines circonstances, les héros et héroïnes ont dû être réinitialisés ; dans ce cas, les écus vous ont été crédités pour les réengager.\nPour compenser, le niveau de difficulté des niveaux \"sans fin\" a été drastiquement réduit.\n\nNouvelles fonctionnalités :\n- Nouveau héros : Gottfried Leibniz.\n\nCorrection de bugs :\n- Il n\'y avait pas d\'écus pour le niveau 30.\n- Les puces ACC affichaient plus d\'un slot alors qu\'elles ne peuvent contenir qu\'une seule valeur.\n\nDivers :\n- Tramiel a été limité au niveau 5.\n- L\'amélioration des puces MEM est nettement plus chère et nécessite Leibniz.\n\nVersion 1.33\n============\nNouvelles fonctionnalités :\n- Deux niveaux supplémentaires ont été ajoutés, introduisant SPLT et DUP.\n- Les héros peuvent désormais être déclassés individuellement.\n- Les puces MEM peuvent être améliorées (jusqu\'au niveau 4) pour contenir plus d\'une valeur. Un texte explicatif a été ajouté à l\'étape 14.\n\nDivers :\n- Les puces ciblent désormais en priorité les crypto-écus.\n    \nVersion 1.32\n============\nNouvelles fonctionnalités :\n- Nouvelle héroine : Margaret Hamilton\n\nCorrections de bugs :\n- La sélection des niveaux dans la série \"sans fin\" était limitée.\n- Deux puces MEM pouvaient avaler le même attaquant simultanément.\n\nVersion 1.31\n============\nNouvelles fonctionnalités :\n- Deux nouveaux types de puces \"négatives\" : DUP et SPLT (un niveau d\'introduction avec des explications sera ajouté plus tard).\n\nCorrections de bugs :\n- Réduction du nombre de puces négatives dans les étapes \"sans fin\".\n- Révision du calcul de la difficulté des étapes dans la série \"sans fin\".\n- Les emplacements isolés sont évités, les chemins ont une longueur minimale.  \n\nDivers :\n- Le coût de retrait des puces négatives dépend du nombre de puces déjà retirées.\n\nVersion 1.30\n============\nNouvelles fonctionnalités :\n- nouveau héros : Claude Chappe\n- Design plus clair pour l\'achat et la vente de puces\n- Les puces choisissent maintenant leur cible intelligemment (avec plus d\'un attaquant à portée)\n- Ajout d\'un œuf de Pâques\n\nCorrections de bugs :\n- Aucune nouvelle étape \"sans fin\" n\'était disponible dans le sélecteur de niveau au-delà du niveau 28.\n- Correction et ajustement de la génération de chaleur et des dégâts.\n- Correction d\'un bug lors de la reprise du jeu.\n\nDivers :\n- Changements dans la génération des niveaux \"sans fin\". La difficulté devrait augmenter avec le niveau. Les configurations impossibles sont évitées.\n- Modification de l\'ordre de certains niveaux en mode \"normal\" afin de rendre la progression de la difficulté plus cohérente.\n\nVersion 1.29\n============\n\nNouvelles fonctionnalités :\n- Nouveau design pour l\'écran de bienvenue. \"Nouveau jeu\" est maintenant sous \"Paramètres\". Ajout de notes de version dans la section \"Info\".\n- La génération des niveaux dans la série \"sans fin\" a été revue. Le design des niveaux est plus clair, plusieurs CPU sont possibles.\n\nCorrections :\n- Les attaquants étaient trop accélérés dans les puces ACC.\n- Correction de la taille des boutons de contrôle de vitesse\n- Le défilement de la liste des héros était trop lent\n\nDivers :\n- IMPORTANT : les puces MEM doivent désormais être \"lues\" manuellement (en les touchant) avant de pouvoir absorber les attaquants suivants.\n\nVersion 1.28\n============\n\nNouvelles fonctionnalités :\n- Nouvelle série \"sans fin\" (endless).\n- Dans l\'écran d\'information, des liens ont été ajoutés pour accéder au wiki du jeu et à la licence sur Internet.\n- Les puces ne sont plus retirées immédiatement après avoir été vendues, mais seulement à la fin de leur cycle de refroidissement en cours.\n\nCorrections :\n- Le jeu plantait lorsqu\'il essayait d\'afficher les valeurs kiB.\n\nDivers :\n- La fréquence des attaquants a été globalement réduite.\n- L\'effet de Mandelbrot a été légèrement augmenté.\n- La vitesse des attaquants est désormais légèrement modifiée par les puces ACC.\n- Plusieurs ajustements au cours du jeu</string>
    <string name="button_reset_progress">Mise à zéro du jeu</string>
    <string name="quit">Quitter</string>
    <string name="button_resume">Reprendre le jeu</string>
    <string name="scoreboard_waves">Vague</string>
    <string name="scoreboard_inf">Inf</string>
    <string name="scoreboard_status">État</string>
    <string name="scoreboard_coins">Écus</string>
    <string name="enter_game">Entrer</string>
    <string name="game_start">Début du jeu.</string>
    <string name="coins_gathered">Écus collectés : %d.</string>
    <string name="next_stage">Prochain niveau: %s</string>
    <string name="win">Gagné.</string>
    <string name="last_stage">Le dernier niveau était %s.</string>
    <string name="cleared">Niveau réussi.</string>
    <string name="success">Tous les niveaus réussis.</string>
    <string name="button_playlevel">Jouer ce niveau</string>
    <string name="button_nextlevel">Niveau suivant</string>
    <string name="failed">Niveau échoué.</string>
    <string name="selectLevel">Choix de niveau</string>
    <string name="play_selected_level">Jouer ce niveau</string>
    <string name="button_marketplace">Recrutement</string>
    <string name="level_entry">Niveau %s</string>
    <string name="level_selector">Sélection de niveau</string>
    <string name="button_refund_all">Remise à zéro</string>
    <string name="query_restart_game">Vraiment remettre à zéro toute votre progression ?</string>
    <string name="no">Non</string>
    <string name="yes">Oui</string>
    <string name="button_purchase">"Recruter [1 écu] "</string>
    <string name="query_reset">Remettre à zéro tous les héros et héroïnes ?</string>
    <string name="choice_1">Oui, commencer à nouveau dès le début.</string>
    <string name="choice_2">Seulement remettre à zéro les niveaux de la série « sans fin »</string>
    <string name="choice_3">Non, garder la progression.</string>
    <string name="close">Fermer</string>
    <string name="instr_1">Votre ordinateur est envahi par un virus. Des fragments de code maléfique - représentés par des uns et des zéros - tentent d\'atteindre le processeur.\n\nTapez sur l\'emplacement vide pour ajouter une puce comme défense contre l\'attaque, puis tapez à nouveau pour confirmer votre choix.\n\nLa puce la plus basique est \'SUB 1\' qui soustrait 1 à la valeur de l\'attaquant : les 1 deviennent des 0, et les 0 disparaissent et ne constituent plus une menace.</string>
    <string name="instr_2">Vous pouvez taper sur un attaquant. Cela inversera sa valeur : 1 devient 0 et 0 devient 1.\n\nInverser un 0 rendra en fait l\'attaquant plus dangereux, alors faites attention de ne pas taper sur tout ce que vous voyez.</string>
    <string name="instr_3">La monnaie dans ce jeu est l\'information. Elle est affichée en bas à gauche.\n\nDétruisez les attaquants pour obtenir de l\'information sur le virus. Utilisez-la pour acheter des puces supplémentaires ou pour améliorer celles existantes.</string>
    <string name="instr_4">Voici quelques conseils : \n  \nEn binaire, \n 10 est égal à 2, \n 11 est égal à 3, \n100 est égal à 4, et ainsi de suite. #\n  \nEssayez d\'appuyer sur des chiffres commençant par 1. Cela réduit les valeurs des attaquants et rend le niveau beaucoup plus facile. \n  \nTout attaquant qui parvient à accéder au processeur coûtera une vie, quel que soit sa valeur. Vous devez disposer d\'au moins une puce SUB pour vous en débarrasser.</string>
    <string name="instr_5">Dans le niveau suivant, un nouveau type de puce est disponible. Il est étiqueté « SHR 1 », ce qui signifie « shift right by 1 ».\n\nTous les chiffres sont déplacés d\'une position vers la droite. Le chiffre le plus à gauche est remplacé par 0. Par exemple, 0110 devient 0011. \n\nCette opération est équivalente à diviser la valeur par 2.</string>
    <string name="instr_6">Pour des niveaux réussis, vous gagnez de précieux écus : des crypto-coins. Cela vous permet de recruter des héroïnes et des héros de l\'ère de l\'information qui vous donneront des avantages significatifs dans le jeu.\n\nPour chaque niveau il y a un nombre maximum d\'écus, indiqué dans la barre d\'état. Chaque vie perdue réduit le nombre de crypto-coins.\n\nSi tous les écus ne sont pas gagnés dès le premier tour, le niveau peut être répété à volonté. Cependant, si le maximum est atteint, vous ne recevrez plus d\'écus pour ce niveau.</string>
    <string name="instr_7">Parfois, on voit un écu se déplacer avec les attaquants. Vous pouvez le ramasser en le détruisant, même plusieurs fois lorsque vous rejouez le niveau.\n\nMais attention, l\'écu mouvant est plus puissant que les attaquants ordinaires, et si il atteint le processeur, cela vous coûtera une vie.</string>
    <string name="instr_7a">Les puces doivent refroidir entre les opérations. Engagez des héros pour réduire le risque que des attaquants groupés submergent une puce.\n\n\nSi vous êtes bloqué, vous pouvez rejouer un niveau inférieur en essayant d\'attraper un écu ambulant.\n</string>
    <string name="instr_8">"Vous pouvez vendre des puces et réutiliser leurs emplacements. La plupart de l'information sera remboursée.\n \n Notez qu'une puce activée terminera son cycle de refroidissement avant de disparaître définitivement."</string>
    <string name="instr_9">Nous introduisons une nouvelle puce, la MEM (pour memory). Celle-ci prend un nombre et le stocke en toute sécurité dans la mémoire de l\'ordinateur. Un petit indicateur blanc indique qu\'une valeur se trouve à l\'intérieur.\n\nLa puce MEM doit être « lue » (en tapant dessus). Une fois que vous avez tapé sur la puce, son cycle de refroidissement commence, et ce n\'est qu\'après cela que l\'emplacement de mémoire redevient disponible. Un cadre blanc épais indique si vous devez taper sur la puce.\n\nPour l\'instant, la puce MEM ne peut contenir qu\'une seule valeur. Plus tard dans le jeu, vous pourrez acheter des améliorations, créant ainsi des emplacements supplémentaires.\n\nLes puces MEM sont puissantes car elles peuvent éliminer n\'importe quel attaquant, mais elles requièrent votre attention et sont assez lentes.</string>
    <string name="instr_10">La puce accumulateur (ACC) est un peu plus complexe que les autres, mais elle peut être très efficace contre un grand nombre d’attaquants. Elle prend deux valeurs et les combine en un seul résultat.\n\nDans sa variante de base, elle additionne les deux valeurs. Après la première amélioration, elle fera une opération « ou binaire », après une deuxième amélioration « et binaire ».\n\nExemple : Si les nombres 0110 (soit 6) et 0011 (soit 3) entrent dans la puce ACC, le résultat sera\n1001 (soit 9) lors d\'une addition [ACC +]\n0111 (soit 7) en utilisant  « ou » [ACC v]\n0010 (soit 2) en utilisant « et » [ACC &amp;].\n\nL’avantage de l’ACC est qu’elle est vraiment rapide.</string>
    <string name="instr_11">Les nombres plus grands sont représentés en hexadécimal. Ils sont indiqués par un « x » en tête.\n\nEn hexadécimal, vous avez des chiffres de 0 à 9 puis de A à F. Le nombre hexadécimal x0F est égal à 15, soit 1111 en binaire.</string>
    <string name="instr_12">Deux autres types de puces : ADD et SHL.\n\nCeux-ci font respectivement le contraire de SUB et SHR : ils ajoutent 1 à la valeur et décalent les chiffres vers la gauche.\n\nBien sûr, cela n’est vraiment pas souhaité. Vous pouvez « améliorer » ces puces pour réduire leur force ou les faire disparaître.</string>
    <string name="instr_13">Notez que les écus ne sont pas affectés par les puces ACC ou MEM.</string>
    <string name="instr_14">Une autre puce est disponible ! \n\nLa puce CLK (« clock », donc « horloge ») n\'affecte pas les attaquants eux-mêmes. En revanche, elle accélère les autres puces de la platine. Chaque fois que le CLK termine un cycle, le temps de refroidissement de toutes les autres puces est réinitialisé, et elles sont prêtes à fonctionner à nouveau.\n\nLa mise à niveau augmente la fréquence du CLK.</string>
    <string name="instr_15">Le surcadençage du processeur peut être dangereux : Plus vos puces fonctionnent rapidement, plus elles chauffent.\n\n\nChaque fois que votre horloge CLK réinitialise une puce, une petite quantité de chaleur est produite. Des températures supérieures à %d degrés peuvent endommager le processeur, ce qui signifie qu\'elles peuvent vous coûter une vie.</string>
    <string name="instr_16">La puce NOP (No operation) ne fait rien. Mais comme elle occupe un emplacement, il peut être utile de la retirer.\n\n\nUne puce NOP 2 ne fait rien non plus. Même deux fois rien.</string>
    <string name="instr_17">Deux autres types de puces indésirables, alors nous les aurons tous vus.\n\nDUP duplique un morceau de code attaquant. Au lieu d\'un attaquant, on en aura deux, avec le même numéro.\n\nSPLT (split) fait presque la même chose, mais au lieu de simplement dupliquer le numéro, il le divise en deux parties. Par exemple, xA4 devient xA0 et x04. C\'est en quelque sorte l\'inverse de ACC : Si les deux nombres résultants sont combinés par OU logique, on obtient les valeurs d\'origine. </string>
    <string name="turing">Alan Turing était l\'une des personnalités les plus importantes de l\'informatique. Il a créé de nombreuses bases de l\'informatique théorique, telles que la machine de Turing et le test de Turing, et a réalisé d\'importantes percées en cryptologie. S\'appuyant sur les travaux du Biuro Szyfrów polonais, il a dirigé l\'équipe responsable du décryptage du code Enigma pendant la Seconde Guerre mondiale. Son influence sur l\'issue de la guerre ne peut guère être surestimée.\n\nIl a été fortement discriminé en raison de son homosexualité. Il est mort, probablement de sa propre main, en 1954.</string>
    <string name="lovelace">Ada Comtesse de Lovelace est réputée avoir inventé le concept de Programmation.\n\nAvec Charles Babbage, elle travaillait sur sa machine à calculer mécanique. Elle a créé un jeu d\'instructions pour le calcul des nombres de Bernoulli, qui est probablement le premier programme formel jamais écrit.\n\nLovelace s\'est rendue compte que les capacités d\'une machine programmable allaient bien au-délà des calculs arithmétiques. Elle a également été la première à distinguer les concepts symboliques (logiciel) des parties physiques (matériel).\n\nElle est décédée en 1852, âgée seulement de 36 ans.</string>
    <string name="hollerith">Le stockage et le traitement des données ont commencé lorsque Herman Hollerith a introduit les cartes perforées. \nIl a développé et commercialisé une tabulatrice de cartes perforées pour aider à collecter, trier et agréger les informations. Elle a été utilisée (entre autres) lors de recensements dans de nombreux pays.\n\nEn 1896, Hollerith fonda la Tabulating Machine Company qui deviendra plus tard International Business Machines (IBM).</string>
    <string name="osborne">En 1981, Adam Osborne a créé le premier ordinateur transportable. Le \'Osborne 1\' n\'était pas vraiment ce que nous appelons aujourd\'hui un « portable », c\'était plutôt une grosse valise avec un poids de plus de 11 kg. \nCependant, il avait tout ce dont un ordinateur avait besoin dans un boîtier compact : alimentation, clavier, deux lecteurs de disquette, un moniteur CRT et de nombreux logiciels.\n\nOsborne était également auteur et éditeur de livres.</string>
    <string name="cernettes">Les Horribles Cernettes, ou LHC, sont le groupe de rock à haute énergie du centre de recherche européen CERN. Ils étaient aussi le premier groupe sur le Web.\n\nAprès que Berners-Lee eut inventé le World Wide Web, il cherchait du contenu à y mettre. Silvano de Gennaro lui a fourni une photo des Cernettes prise en juillet 1992, qui est devenue la première photo d\'un groupe à apparaître dans les fenêtres des navigateurs du monde entier.</string>
    <string name="knuth">Donald Ervin Knuth est un informaticien et mathématicien qui a apporté de nombreuses contributions à l\'informatique théorique. Il est surtout connu pour son œuvre monumentale « The Art of Computer Programming », un projet qui a débuté en 1962 et n\'est toujours pas terminé. Pour cela, il a créé en passant le système de formatage TeX qui est devenu le standard des publications scientifiques partout dans le monde.</string>
    <string name="zuse">Le premier ordinateur moderne a été construit par Konrad Zuse en 1941. Le Z1 était une machine électromécanique programmable qui fonctionnait sur une base binaire, implémentait une logique booléenne et utilisait même des nombres à virgule flottante.\n\nZuse a également créé Plankalkül, le premier langage de programmation de haut niveau.</string>
    <string name="franke" formatted="false">Herbert W. Franke était un physicien aussi connu comme auteur de romans de science-fiction et d\'ouvrages documentaires.\n\nIl a été un pionnier dans le domaine de l\'art informatique et de l\'infographie et a développé le concept d\'« esthétique cybernétique » – de l\'art créé par des appareils électroniques et des algorithmes numériques.</string>
    <string name="vaughan">Dorothy Vaughan était l\'une des « ordinateurs humains » travaillant pour la NASA. Elle était capable de résoudre des équations mathématiques complexes plus rapidement et de manière plus fiable que les appareils électroniques ou mécaniques disponibles à l\'époque. Avec d’autres femmes, elle a contribué de manière significative à l’avancement du programme spatial américain.\n\nPlus tard, en tant que responsable à la NASA, elle s\'est préparée à l\'introduction des ordinateurs électroniques en apprenant à elle-même ainsi qu\'à son équipe le langage de programmation FORTRAN.</string>
    <string name="tramiel">Idek Tramielski a survécu à Auschwitz quand il était enfant. En 1947, il émigre aux États-Unis où, en 1954, il fonde Commodore International, une entreprise fabriquant des machines à écrire. En 1982, Commodore a présenté le C64, le premier véritable ordinateur personnel au monde.\n\nLe C64 disposait non seulement d\'un énorme 64 Ko de RAM, mais également des graphiques haute résolution, de son numérique, d\'un interpréteur BASIC intégré et de deux ports pour manettes. D\'innombrables personnes ont fait leurs premiers pas dans l\'ère de l\'information avec cette « boîte à pain ».</string>
    <string name="wiener">"Norbert Wiener est connu comme le fondateur de la cybernétique, c'est-à-dire du contrôle et de la régulation des machines, et est donc l'un des précurseurs de l'intelligence artificielle. Le terme 'cyber' qu'il a inventé est aujourd'hui omniprésent.  \n\nIl a développé des théories mathématiques, notamment dans le domaine de la reconnaissance des formes et du traitement des images, et a prouvé un certain nombre de théorèmes mathématiques.  \n\nEn raison de son expérience pendant la Seconde Guerre mondiale, il a adopté une position de plus en plus pacifiste et a refusé de publier des œuvres qui pourraient causer des dommages entre les mains des militaristes."</string>
    <string name="pascal">Blaise Pascal était un savant universel dans de nombreux domaines des mathématiques, de la philosophie et de la physique. Ses machines à calculer, les \'« pascalines », ont été un précurseur de l\'ère de l\'information.\n\nLe langage de programmation Pascal porte son nom.</string>
    <string name="meier">Sidney K. Meier a créé certains des jeux de stratégie les plus influents et a révolutionné le genre. Avec des règles relativement simples, ses jeux simulent étonnamment bien les relations complexes de la réalité. Et ils racontent toujours une histoire : celle de l\'ère du chemin de fer, de la révolution américaine ou, comme dans son œuvre la plus connue \'Civilization\', celle de 6000 ans d\'histoire humaine.</string>
    <string name="chappe">Avec ses quatre frères Ignace, Pierre François, René et Abraham, Claude Chappe a développé le télégraphe optique. Son « tachygraphe » fut le premier système permettant de transmettre rapidement des informations sur de grandes distances, et donc le précurseur de toutes les communications modernes. Vers 1830, le système de sémaphores de Chappe reliait Paris à de nombreuses villes importantes en France et en Europe.</string>
    <string name="hamilton">En tant que jeune programmeuse, Margaret Elaine Hamilton a travaillé sur des projets militaires. Au milieu des années 1960, elle a rejoint le projet lunaire de la NASA et est rapidement devenue directrice du département de logiciels. Elle et son équipe étaient responsables de la programmation et des tests de l\'ordinateur de navigation à bord du vaisseau spatial et du module lunaire, la vie des astronautes dépendant de la fiabilité absolue des programmes.\n\nHamilton a inventé le terme de « software engineering ». Elle existe également en figurine Lego.</string>
    <string name="settings_title">Réglages</string>
    <string name="about_title">A propos de…</string>
    <string name="about_license">"Ce jeu est open source. Visitez <a href="https://github.com/ochadenas/cpudefense">github.com/ochadenas/cpudefense</a> pour plus d\'informations.\n\nLes portraits des héros de l\'ère de l\'information sont pour la plupart issus d\'œuvres du domaine public.\n\nPhotos originales :\n  Alex Handy (CC BY-SA 2.0)\n  Jacob Appelbaum (CC BY-SA 2.5)\n  Konrad Jacobs (CC BY-SA 2.0 de)\n  Rama (CC BY-SA 2.0 fr)\n  Shervinafshar (CC BY-SA 3.0)\n  Tony Bove (CC BY 3.0)\n  Wolfgang Hunscher (CC BY-SA 3.0)\n  Silvano de Gennaro (courtesy of the author)\n  Clermont Auvergne Métropole (CC BY-SA 4.0)\n  Jean-Frédéric (CC BY 2.0)\n  Tekniska Museet (CC BY 2.0)\n  The Royal Society (CC BY-SA 4.0)\n  Tanyakh (CC BY-SA 4.0)\n    \nPlatines d\'ordinateur :\n  Autopilot (CC BY-SA 4.0)\n  Bill Bertram (CC-BY 2.0)\n  Oliver Chadenas (CC BY-SA 3.0)\n  Smial (FAL)\n\nToutes autres images :\n  Oliver Chadenas (CC BY-SA 3.0)"</string>
    <string name="about_info_title">Info</string>
    <string name="about_info_text">Des informations complémentaires et des astuces pour jouer se trouvent en ligne dans le wiki du jeu.</string>
    <string name="play_level_x">Jouer niveau %s</string>
    <string name="link_wiki">Wiki</string>
    <string name="button_exit">Sortir</string>
    <string name="button_retry">Rejouer</string>
    <string name="shortdesc_SUB">vitesse puces SUB</string>
    <string name="shortdesc_startinfo">info initiale</string>
    <string name="shortdesc_SHR">vitesse puces SHR</string>
    <string name="shortdesc_ACC">vitesse puces ACC</string>
    <string name="shortdesc_MEM">vitesse puces MEM</string>
    <string name="shortdesc_heat">Chaleur produite</string>
    <string name="shortdesc_upgrade">coût pour amélioration</string>
    <string name="shortdesc_lives">vies supplementaires</string>
    <string name="shortdesc_frequency">frequence attaquants</string>
    <string name="shortdesc_att_speed">vitesse attaquants</string>
    <string name="shortdesc_att_strength">puissance attaquants</string>
    <string name="shortdesc_info_gain">gain d\'info</string>
    <string name="shortdesc_heat_conversion">chaleur convertie</string>
    <string name="shortdesc_double_chance">chance de double effet %s</string>
    <string name="shortdesc_range">Portée puces %s</string>
    <string name="shortdesc_refund">remboursement vente</string>
    <string name="shortdesc_max_hero_upgrade">niveau max des héros</string>
    <string name="upgrade_format">%1$s  [coût: %2$d]</string>
    <string name="stage_number">Niveau %s</string>
    <string name="toast_stage_cleared">Niveau réussi</string>
    <string name="HERO_EFFECT_CHIPSPEED">réduit le temps de recharge de toutes les puces %s</string>
    <string name="HERO_EFFECT_HEAT">réduit la géneration de chaleur</string>
    <string name="HERO_EFFECT_STARTINFO">démarre tous les niveaux avec plus d\'info</string>
    <string name="HERO_EFFECT_UPGRADECOST">réduit les coûts d\'amélioration</string>
    <string name="HERO_EFFECT_LIVES">accorde des vies supplémentaires</string>
    <string name="HERO_EFFECT_FREQUENCY">réduit la fréquence des attaquants</string>
    <string name="HERO_EFFECT_INFOOVERTIME">gagne de l\'information au fil du temps</string>
    <string name="HERO_EFFECT_ATTSPEED">réduit la vitesse des attaquants</string>
    <string name="HERO_EFFECT_ATTSTRENGTH">réduit la puissance des attaquants</string>
    <string name="HERO_EFFECT_MAXHEROUPGRADE">augmente le niveau maximal des autres héros</string>
    <string name="HERO_EFFECT_REFUNDPRICE">"augmente le remboursement lors de la vente des puces"</string>
    <string name="HERO_EFFECT_RANGE">augmente la portée des puces %s</string>
    <string name="HERO_EFFECT_CONVERT_HEAT">Convertit une partie de la chaleur des résistances en information</string>
    <string name="HERO_EFFECT_CHANCE_DOUBLE">Donne aux puces %s une chance de double effet</string>
    <string name="toast_loading">Chargement…</string>
    <string name="name_series_1">Normal</string>
    <string name="name_series_2">Turbo</string>
    <string name="message_series_unavailable">Complétez tous les niveaux en mode normal d\'abord.</string>
    <string name="stage_reached">Niveau atteint : %1$s %2$d</string>
    <string name="series_completed_message_1">" "</string>
    <string name="series_completed_message_2">Vous pouvez rejouer</string>
    <string name="series_completed_message_3">tous les niveaux</string>
    <string name="series_completed_message_4">en mode « turbo ».</string>
    <string name="instr_2_1">"En mode turbo, les attaquants sont plus rapides, plus forts et plus nombreux.  De plus, certains slots sont déjà occupés par des puces indésirables que vous devez gérer. "</string>
    <string name="settings_disable_background">Désactiver l\'arrière-plan</string>
    <string name="settings_show_atts_in_range">Montrer les attaquants à portée</string>
    <string name="mandelbrot">Benoît Mandelbrot a été le principal fondateur de la géométrie fractale, qui permet non seulement de décrire très bien de nombreuses structures dans la nature, mais aussi de créer des graphiques fantastiques sur ordinateur. \n\nLa représentation graphique de l\'ensemble de Mandelbrot est devenu virale et a démarré une nouvelle ère de l\'art informatique.</string>
    <string name="shortdesc_info_on_kill">Gain d\'info additionnel</string>
    <string name="HERO_EFFECT_GAININFO">augmente le gain d\'information en détruisant les attaquants</string>
    <string name="schneier">"Bruce Schneier est un expert en cryptographie et en sécurité de l'information. Il a écrit d'importants ouvrages sur le sujet, notamment « Applied Cryptography », et a développé plusieurs algorithmes cryptographiques.\nIl n'hésite pas à critiquer les gouvernements ou les entreprises internationales s'il estime que leurs mesures vont à l'encontre de la sécurité ou violent le droit à la vie privée."</string>
    <string name="cost_desc">[coût : %d]</string>
    <string name="hopper">\nGrace Brewster Murray Hopper a eu l\'idée de formuler les programmes informatiques dans un langage lisible par l\'homme plutôt que comme une suite de uns et de zéros. \n\nElle développa le langage de programmation FLOW-MATIC et a ainsi inventé le premier compilateur.</string>
    <string name="query_quit">Voulez-vous abandonner le niveau actuel ?</string>
    <string name="button_return_to_main_menu">Retour au menu principal</string>
    <string name="continue_game">Continuer à jouer</string>
    <string name="buttton_replay">Rejouer le niveau</string>
    <string name="settings_use_large_buttons">Utiliser de grands boutons</string>
    <string name="settings_show_framerate">Afficher le frame-rate</string>
    <string name="button_purchase_plural">"Recruter [%d écus] "</string>
    <string name="button_back">Fermer</string>
    <string name="button_info">Info</string>
    <string name="button_releasenotes">Notes de version</string>
    <string name="text_about">A propos de…</string>
    <string name="instr_endless">Vous avez réussi tous les niveaux et gagné le jeu !\n\nSi vous le souhaitez, vous pouvez continuer en mode « endless » (sans fin), avec des circuits générés aléatoirement et de plus en plus difficiles. Vous commencerez cette série sans héros, et vous ne pourrez pas utiliser les écus collectés jusqu\'à présent. \n\nJusqu\'où irez-vous ?</string>
    <string name="message_endless_unavailable">Disponible après avoir terminé tous les niveaux précédents.</string>
    <string name="instr_did_you_know">Le saviez-vous ?</string>
    <string-array name="fun_fact">
        <item>Jusqu\'en 1999, la quantité de 1024 B était appelée kilobyte, ou kilo-octet (kB). Pour des raisons de cohérence avec les autres unités SI, la signification du kilo-octet a été modifiée. Désormais, un kB équivaut 1000 B. Pour conserver l\'ancienne définition, le kibibyte a été inventé, avec 1 KiB = 1024 B.</item>
        <item>Un véritable bogue informatique a été découvert dans un ordinateur Harvard Mark II en 1947. Un petit insecte - en anglais : bug - s\'était introduit dans un relais, faisant échouer les programmes. Le terme « bug » pour désigner les erreurs informatiques était cependant utilisé bien avant. Au XIXe siècle déjà, les petits défauts des appareils mécaniques étaient appelés « bugs ».</item>
        <item>La "corbeille à pain" était un surnom donné au Commodore C64, en raison de sa forme caractéristique et peu élégante.</item>
        <item>Dans les années 1980, la perforatrice était un outil important pour les utilisateurs d\'ordinateurs, car elle permettait de doubler la capacité de stockage d\'une disquette.\n\nUn lecteur de disquettes reconnaissait la face enregistrable d\'une disquette grâce à une encoche dans son enveloppe. En perçant délicatement un trou sur la face opposée, on pouvait retourner la disquette et utiliser ainsi en plus son verso.</item>
        <item>Si vous voulez savoir comment fonctionne réellement un ordinateur, jetez un coup d\'œil à l\'excellent site <b>NANDgame.com</b>.\n\nVous pouvez construire une machine programmable en commençant uniquement par des relais électriques. Vous y trouverez de nombreux composants familiers, tels que ADD ou SHR.</item>
        <item>Le tout premier jeu d\'aventure sur ordinateur "ADVENT" a été développé par William Crowther, qui était également un spéléologue passionné (un explorateur de grottes). La "grotte colossale" du jeu existe réellement, mais malheureusement sans dragons, sans nains et sans trésors.</item>
        <item>Il y a 10 types de personnes dans le monde : Ceux qui comprennent le binaire, et ceux qui ne le comprennent pas.\n\n(Vieille blague de programmeur.)</item>
        <item>Dans une nouvelle de Stanisław Lem, le vaisseau spatial "Ariel" s\'écrase sur Mars lors de l\'atterrissage. Il s\'avère que l\'ordinateur de bord souffrait d\'une sorte de névrose obsessionnelle. Plus la situation devenait critique, plus il demandait d\'informations dans sa folie de contrôle, jusqu\'à ce qu\'il ne puisse plus traiter la quantité de données.\n\nUne situation similaire s\'est produite en réalité lors du premier alunissage. Heureusement pour les astronautes, l\'ordinateur de bord avait toutefois été programmé par Margaret Hamilton et son équipe de manière à ce que, dans des situation de stress, il n\'exécute tout simplement plus les tâches moins importantes et restait ainsi opérationnel.</item>
        <item>L\'évolution de la capacité de stockage sur une période d\'environ 60 ans est étonnante : une carte perforée (surface d\'environ 156 cm²) a une capacité de stockage de 80 octets. Aujourd\'hui, une carte mémoire microSD standard d\'une surface d\'environ 1,65 cm² et à peine plus épaisse a une capacité de 256 Go.\n\nCela représente un rapport d\'environ 1 : 300.000.000.000.\n\nCependant, le verso de la carte perforée peut être utilisé pour prendre des notes ou écrire une liste de courses. Cela n\'est pas possible avec la carte mémoire.</item>
        <item>Le clavier d\'un terminal IBM 3270 était si robuste et si lourd que certains affirment qu\'il pouvait être utilisé pour frapper à mort des utilisateurs stupides.\n\nD\'autres affirment qu\'ils l\'ont fait à l\'occasion.</item>
        <item>Le jeu de caractères ASCII, que nous connaissons aujourd\'hui sous le nom d\'ISO-8859, rappelle encore ses origines d\'alphabet télégraphique. Par exemple, le code ASCII 07 ("BEL") est utilisé pour faire sonner une petite cloche sur un téléscripteur.</item>
        <item>Bien avant l\'invention de l\'écran tactile, il y avait le stylo lumineux. Ce dispositif en forme de stylo était relié à l\'ordinateur par un câble et pouvait déterminer sa position sur l\'écran. Pour ce faire, il était équipé d\'une cellule photoélectrique sensible à la lumière à son extrémité.\n\nDans les moniteurs CRT, le faisceau d\'électrons crée l\'image ligne par ligne. En mesurant la milliseconde exacte du flash lumineux perçu par le stylo, il est possible de déterminer la position actuelle du faisceau et donc du stylo.\n\nLe stylo lumineux a été rendu obsolète par les souris d\'ordinateur, et le principe ne fonctionne de toute façon pas avec les écrans plats modernes.</item>
        <item>Dans les années 1990, le programme "xsnow" était très populaire sur les ordinateurs Unix. Il faisait tomber doucement des flocons de neige sur l\'arrière-plan du bureau, en formant des tas sur le dessus des fenêtres du programme. De temps en temps, le vent faisait tourbillonner les flocons, et on pouvait parfois voir le Père Noël traverser l\'écran dans un traîneau à rennes. L\'option -showrudolph déterminait si la première renne avait un nez rouge.</item>
        <item>Snacks are good in moderation.\n\n\n("Conseil du jour" dans Civilization IV)</item>
        <item>Pour soustraire un nombre d\'un autre dans le système binaire, il n\'est pas nécessaire de savoir comment soustraire. Il suffit d\'inverser le nombre, d\'ajouter 1 et d\'additionner le résultat.\n\nPourquoi cela fonctionne-t-il ? Si vous inversez un nombre - par exemple 0101 1110 (x5E) en 1010 0001 (xA1) - et que vous additionnez les deux, vous obtenez toujours 1111 1111 (c\'est-à-dire xFF). Ajoutez 1 et rejetez la retenue, vous obtiendrez 0000 0000. Vous pouvez donc interpréter le nombre xA2 (c\'est-à-dire xA1 plus 1) comme "moins x5E". Exemple : x7F - x5E est x21, et x7F + xA2 (raccourci à 8 bits) est également x21.</item>
        <item>Une « pizza box » est une forme de boîtier plat avec une base carrée pour les ordinateurs et serveurs. Le terme a été utilisé dans les années 1990 pour les stations de travail SPARC de Sun Microsystems et leurs formes élégantes, qui ressemblaient effectivement à un carton à pizza.</item>
        <item>On dit que Douglas Engelbart a inventé la souris d\'ordinateur. C\'est vrai, mais il n\'était pas le premier. Presque en même temps que la première démonstration d\'Engelbart, l\'entreprise Telefunken a mis sur le marché une souris avec une bille roulante. Avec un prix de 1.500 DM, cette souris était toutefois réservée à quelques utilisateurs spécialisés, principalement des universités.</item>
        <item>La puce la plus connue est probablement la 7400 de Texas Instruments, qui ne contenait que 4 portes NAND. La série 74xx fournit des fonctions logiques de base. Elle est non seulement très populaire auprès des bricoleurs, mais aussi utilisée dans le secteur commercial. Même si les puces 74xx et 74xxx les plus récentes contiennent des circuits très complexes, les types les plus anciens existent encore pratiquement sans changement.</item>
        <item>Les premiers hackers de l\'histoire étaient Louis Blanc et son frère jumeau François, qui a également développé la roulette moderne. Les frères Blanc se faisaient transmettre des informations de la Bourse de Paris par le télégraphe Chappe, qu\'ils utilisaient pour des délits d\'initiés et réalisaient des bénéfices considérables. Pour ce faire, ils utilisaient habilement un caractère spécial de l\'alphabet Chappe, signifiant « supprimer le caractère précédent », pour dissimuler leurs informations dans des messages réguliers. Ils ont été reconnus coupables en 1836, mais n\'ont pas été condamnés, car aucune loi existante n\'avait été enfreinte.</item>
        <item>Il est indigne de perdre le temps de personnes remarquables à des calculs serviles, car en utilisant une machine, même le plus simple d\'entre nous peut écrire les résultats avec certitude.\n\nGottfried Wilhelm Leibniz, 1685</item>
        <item>Une « machine ultime » a pour seul but de s\'éteindre. Elle est souvent réalisée sous la forme d\'une boîte avec un interrupteur ou un levier pour activer la machine. Un bras sort ainsi de la boîte pour désactiver le levier.\n\n L\'un des célèbres créateurs de machines ultimes est Claude Shannon, avec son élève Marvin Minsky. D\'autres « machines inutiles » ont été conçues dès les années 1930 par Bruno Munari.</item>
        <item>La société Hewlett-Packard a été l\'une des premières à commercialiser des calculatrices programmables. Celles-ci utilisaient la « notation polonaise inversée », qui demande certes un peu d\'habitude au début, mais qui permet des instructions de calcul rapides et compactes.\n\nEn outre, les calculatrices HP étaient connues pour leur finition solide et de qualité. Certaines sont encore utilisées aujourd\'hui, et même certains calculs pour ChipDefense ont été effectués sur une HP 11C (année de fabrication 1985).</item>
        <item>Les premières calculatrices de poche programmables étaient destinées à être utilisées pour des calculs techniques sérieux, mais certains jeux ont également été publiés pour elles. Par exemple, il y avait « Lunar Lander ».\n\nLa calculatrice affichait la hauteur et la vitesse verticale d\'un module lunaire, et le joueur devait entrer la quantité de carburant à brûler dans les fusées. Si l\'on en mettait trop peu, le module finirait par s\'écraser sur la surface ; si l\'on en mettait trop, il manquerait de carburant et allait s\'écraser aussi. Dans ce cas, l\'écran affichait le nombre 3507. A l\'envers, on peut lire LOSE - perdu.</item>
        <item>Les Incas d\'Amérique du Sud utilisaient une méthode de stockage et de traitement des données très particulière. Leurs quipous étaient constitués d\'un système complexe de nombreux fils et de différents nœuds qui permettaient de retenir des chiffres et même d\'effectuer des opérations arithmétiques.\n\nLes quipous étaient principalement utilisés pour la comptabilité, mais ils servaient également de calendrier.</item>
        <item>Les ordinateurs ne doivent pas nécessairement être des appareils électroniques. Tout système capable de représenter des fonctions logiques de base telles que NON, OU, ET est, du moins en théorie, en mesure d\'effectuer toutes les tâches d\'un ordinateur.\n\nIl peut s\'agir de structures mécaniques faites de cordes et de poulies, ou d\'un jeu de cartes avec des règles appropriées, ou encore de circuits de redstone dans Minecraft. Même les structures de cellules du Game Of Life de Conway peuvent reproduire un ordinateur numérique - mais il faut pour cela un terrain de jeu vraiment gigantesque.</item>
        <item>Le terme « électronique » vient du grec ancien ἤλεκτρον, « électron » qui signifie « ambre ». En réalité, il s\'agit d\'une résine fossilisée utilisée comme bijou.\n\nEn revanche, « algorithme » est un mot qui semble très grec, mais qui ne l\'est pas. Vers 800 vivait à Bagdad le grand mathématicien Al-Chwarizmi, dont les œuvres ont également été traduites en latin. Son nom a été déformé en « Algoritmi », et ce terme est resté.</item>
        <item>Le mot « cyber » vient à l\'origine de la navigation maritime. Le « cybernator » (ou « gubernator », du mot grec κυβερνήτης) est le pilote d\'un navire, c\'est-à-dire la personne qui tient le « gouvernail ».\n\nLe mot « gouverneur » vient également de « gubernator », partargeant alors sa racine avec « cyber ».</item>
        <item>Dans le langage de programmation INTERCAL, il existe - entre autres instructions absurdes - la commande PLEASE (« s\'il vous plaît »). Elle n\'a aucun effet, mais si on ne l\'utilise pas assez, le compilateur se fâche et s\'interrompt avec un message d\'erreur.\n\nIl ne faut pas non plus écrire PLEASE trop souvent, car le compilateur pense alors qu\'on se moque de lui et réagit avec E099 PROGRAMMER IS OVERLY POLITE.</item>
        <item>Dans ce jeu-ci, comment les « puces indésirables » sont-elles placées ? Leur nombre n\'est pas déterminé de façon précise, mais il n\'est pas non plus complètement aléatoire.\n\nL\'algorithme fonctionne en gros comme suit : Un niveau de difficulté est déterminé pour chaque niveau. Les puces ont une valeur qui dépend de leur caractère énervant — par exemple, NOP a 0,5 et DUP 2,0. En outre, la longueur du chemin que les attaquants doivent parcourir pour atteindre l\'unité centrale est prise en compte dans la difficulté (les chemins courts avec peu de slots sont considérés comme plus difficiles).\n\nPour chaque niveau, autant de puces sont placées au hasard jusqu\'à ce que la difficulté prévue soit atteinte. La difficulté cible augmente naturellement au fur et à mesure que le niveau augmente. D\'un autre côté, chaque niveau de Jack Kilby la diminue de 1, ce qui signifie que Kilby enlève en moyenne deux NOP ou une ADD ou une demi-DUP.</item>
        <item>Combien de programmeurs faut-il pour changer une ampoule ?\n\nAucun, c\'est un problème de matériel.</item>
        <item>Notre mot « robot » vient du tchèque « robota », qui signifie « travail » ou « servage ». Il a été utilisé pour la première fois en 1920 dans la pièce de théâtre « R.U.R. » de Karel Čapek.\n\nLe véritable inventeur du mot est le frère de Karel, Josef Čapek, un important écrivain, peintre, graphiste et photographe. Les frères Čapek ont joué un rôle déterminant dans la vie culturelle et politique de la Tchécoslovaquie entre les deux guerres mondiales.\n\nJosef Čapek a été arrêté en 1939 pour avoir critiqué le national-socialisme et assassiné en 1945 au camp de concentration de Bergen-Belsen.</item>
        <item>Dans les paramètres du jeu, vous pouvez changer les numéros de niveau en hexadécimal.</item>
        <item>Dans les salles de serveurs anglo-américaines, on trouvait souvent autrefois des avertissements rédigés dans une sorte de pseudo-allemand et conçus comme des parodies humoristiques. Dans l\'espace germanophone, on trouvait des panneaux tout à fait similaires, mais ici en pseudo-anglais. On ne sait pas s\'il existait une tradition similaire en France.\nLe texte suivant a été généré par une IA exclusivement pour ChipDefense :\n\nATTENCION!\n\nLes clignotantes lampes elles font le blitzen et le blinken ! Regardez pas dedans avec les globes oculaires, sinon BOUM ! le cerveau fritz. Ne touchez PAS les boutons du contrôle, sinon le système kaputten total !\n\nLes techniciens certifiés ultra-officiels ne sont PAS responsables du oops de l\'utilisateur. Le machin il marche comme il marche, et pas autrement.\n\nVous êtes prévenus ! Merci de votre compréhension obligatoire, ja ?</item>
        <item>La première calculatrice de bureau programmable est née à Ivrea, en Italie. À l\'époque où les ordinateurs remplissaient des gymnases entiers, la société Olivetti a lancé la « Programma 101 », qui était un ordinateur à part entière au sens moderne du terme - même si son apparence ressemblait davantage à une machine à calculer commerciale.\n\nLe « Mathatron » de la société Mathatronics était encore un peu plus ancien. L\'extérieur de cette machine donne une impression de bricolage et il n\'est pas certain qu\'elle ait jamais été vendue en grandes quantités. De plus, il lui manquait une caractéristique importante dont disposait la Programma 101 : un lecteur de cartes magnétiques qui permettait de sauvegarder et de charger des programmes.\n\nLes deux machines étaient également révolutionnaires en ce sens que l\'on pouvait les utiliser avec des expressions mathématiques normales et qu\'il n\'était pas nécessaire de disposer de connaissances expertes en langage machine.</item>
        <item>Le premier ordinateur américain, ENIAC, a été programmé par une équipe de six spécialistes de haut niveau, toutes des femmes. Pendant longtemps, leur travail n\'a pratiquement pas été reconnu à sa juste valeur. Ce n\'est que récemment que l\'on s\'intéresse à l\'influence que ces femmes ont eue sur le développement de l\'informatique.\n\nLeurs noms sont Frances Spence, Betty Holberton, Ruth Teitelbaum, Kathleen Antonelli, Marlyn Meltzer et Jean Bartik.</item>
        <item>Au lieu du système hexadécimal, les ordinateurs peuvent également travailler en interne avec des chiffres décimaux « normaux ». Un chiffre décimal de 0 à 9 est alors codé sur quatre bits chacun, et les six combinaisons superflues (A à F) ne sont pas utilisées. Cette représentation s\'appelle BCD (binary coded decimal) et présente l\'avantage de pouvoir lire un extrait de mémoire dans le système de numération habituel.\n\nLes inconvénients emportent toutefois nettement sur les avantages. On gaspille environ un tiers de la mémoire et toutes les opérations logiques et arithmétiques deviennent nettement plus compliquées et nécessitent davantage de circuits. C\'est pourquoi la représentation BCD n\'est pratiquement plus utilisée aujourd\'hui.</item>
    </string-array>
    <string name="settings_keep_levels">Conserver les niveaux en mode infini</string>
    <string name="game_paused">PAUSE</string>
    <string name="settings_fast_fast_forward">Montrer « Fast forward » rapide</string>
    <string name="kilby">Jack St. Clair Kilby a eu l\'idée de regrouper les éléments semi-conducteurs - tels que les transistors ou les diodes - dans un circuit intégré (CI) au lieu de câbler les composants individuellement sur une plaque. C\'était l\'origine des micro-puces et des processeurs et c\'est ce qui a rendu possible toute l\'électronique moderne avec sa miniaturisation.\n\n\nJack Kilby est également considéré comme l\'inventeur de la calculatrice de poche et de l\'imprimante thermique.</string>
    <string name="shortdesc_limit_unwanted">puces indésirables</string>
    <string name="HERO_EFFECT_LIMITUNWANTED">réduit le nombre de puces indésirables</string>
    <string name="about_version">Version %s.</string>
    <string name="ZZ_message_of_the_day">Des changements majeurs ont été apportés au jeu, en particulier dans les niveaux \"endless\" (sans fin). Consultez les notes de version dans l\'écran INFO.</string>
    <string name="instr_22">N\'oubliez pas que les puces SHR sont puissantes mais qu\'elles ne peuvent pas éliminer les attaquants. Elles réduisent rapidement les grandes valeurs, mais face à des hordes d\'attaquants faibles, plusieurs puces SUB peuvent constituer une défense plus efficace.</string>
    <string name="button_refund_one">Licencier</string>
    <string name="shortdesc_reduce_removal">Coût enlèvement</string>
    <string name="HERO_EFFECT_DECREASEREMOVAL">réduit le coût de l\'enlèvement des puces indésirables</string>
    <string name="name_series_3">Sans fin</string>
    <string name="overheat">Unité centrale endommagée par surchauffe</string>
    <string name="message_cannot_fire">Utilisez \'%s\' pour licencier ce héros.</string>
    <string name="instr_18">Attention ! Attaque furtive !</string>
    <string name="leibniz">Tout comme Pascal, Gottfried Wilhelm Leibniz était un grand savant universel de son temps, à qui l\'on doit d\'importantes avancées dans de nombreux domaines scientifiques très différents, qu\'il serait bien trop long d\'énumérer ici.\n\nSa contribution à l\'ère de l\'information réside dans la construction de machines à calculer mécaniques complexes, qui peuvent être considérées comme les précurseurs des ordinateurs modernes. Mais il a surtout reconnu l\'importance du système dual et du code numérique binaire, avec lesquels fonctionnent aujourd\'hui tous les appareils numériques.</string>
    <string name="shortdesc_enable_mem_upgrade">niveau max. MEM</string>
    <string name="HERO_EFFECT_ENABLEMEM">Permet la mise à niveau des puces MEM</string>
    <string name="instr_23">Tous les composants électroniques ne sont pas des puces logiques. Il existe aussi d\'importants composants analogiques, comme les condensateurs [C] ou les résistances [R].\n\nDans ce jeu, les résistances ont pour effet de ralentir les attaquants pendant un certain temps. Leur force est indiquée par trois anneaux de couleur. L\'effet est d\'autant plus important que les attaquants sont puissants. Les nombres d\'un bit sont à peine affectés, tandis que les nombres de 8 bits deviennent assez lents par de résistances importantes.\n\nLes résistances génèrent de la chaleur. Il y a un héros (Claude Shannon) qui peut convertir une partie de cette chaleur en information.</string>
    <string name="ohm">Georg Simon Ohm a été l\'un des premiers à tenter de décrire mathématiquement les processus électriques. Ses travaux ont d\'abord été peu remarqués et considérés comme un jeu académique. Ce n\'est que Charles Wheatstone qui a reconnu leur importance et a demandé à Ada Lovelace de traduire certaines œuvres d\'Ohm en anglais.\n\nAujourd\'hui, son nom est indissociable de la résistance électrique. La loi d\'Ohm et l\'unité de résistance portent son nom.</string>
    <string name="volta">Alessandro Giuseppe Antonio Anastasio Volta était un physicien expérimental qui a remis en question et réfuté certaines des théories et hypothèses qui prévalaient à son époque. Ainsi, il ne découvrit pas seulement le gaz méthane, mais fit surtout des découvertes révolutionnaires dans le nouveau domaine de l\'électricité. Il a décrit le rapport entre la tension, la charge et la capacité. Mais surtout, il a mis au point la première pile électrique.\n\nL\'unité de tension électrique, le volt, porte son nom.</string>
    <string name="shortdesc_RES">Valeur des résistances</string>
    <string name="shortdesc_duration">Durée d\'effet R</string>
    <string name="HERO_EFFECT_RES_STRENGTH">Augmente toutes les résistances</string>
    <string name="HERO_EFFECT_RES_DURATION">Augmente la durée de l\'effet des résistances</string>
    <string name="message_is_on_leave">%s est actuellement en congé.</string>
    <string name="instr_leave">Certains héros demandent des vacances. Vous devez accorder un congé à l\'un(e) d\'entre eux qui reviendra au bout de %d niveaux.</string>
    <string name="instr_leave_1">Certains héros demandent des vacances. Vous devez accorder un congé à l\'un(e) d\'entre eux qui reviendra pour le prochain niveau.</string>
    <string name="heroes_on_leave_0">Aucun héros ne se trouve en congé.</string>
    <string name="heroes_on_leave_1">Héro en congés :</string>
    <string name="heroes_on_leave_2">Héros en congés :</string>
    <string name="shannon">"Claude Elwood Shannon est considéré comme le fondateur de la théorie de l'information et l'un des pères de l'ère de l'information. L'une de ses principales réalisations est d'avoir appliqué la théorie mathématique de l'algèbre booléenne aux circuits réels, rendant ainsi possible les ordinateurs numériques modernes. \n\nShannon a développé le concept d'information et d'entropie dans les messages, a apporté d'importantes contributions à la cryptographie et s'est intéressé à l'intelligence artificielle. Il a notamment décrit un programme pour jouer aux échecs et a construit une souris mécanique capable d'apprendre par elle-même à trouver son chemin dans un labyrinthe."</string>
    <string name="shortdesc_coin_strength">puissance écus</string>
    <string name="HERO_EFFECT_COINSTRENGTH">réduit la puissance des crypto-écus</string>
    <string name="boole">L\'exploit de George Boole Jr. est d\'avoir formalisé les concepts de la logique et d\'en avoir ainsi fait une partie des mathématiques. L\'algèbre booléenne est à la base du fonctionnement interne de tous les ordinateurs modernes.\n\nBoole était le fils d\'un cordonnier et n\'a jamais fréquenté d\'école autre que l\'école primaire. Il a appris seul les mathématiques, le latin et le grec, le français et l\'allemand.</string>
    <string name="diffie">Avec Martin Hellmann, Whitfield Diffie a développé l\'échange de clés entre deux parties, qui porte leur nom, et a ainsi créé une condition essentielle pour des connexions sécurisées sur Internet.\n\nDiffie s\'intéresse également aux questions sociétales liées à la cryptographie et est un fervent défenseur du droit à la vie privée.</string>
    <string name="toast_enter_stage">Niveau %s</string>
    <string name="conway">John Horton Conway est surtout connu pour l\'invention du Conway\'s Game Of Life, un automate cellulaire qui génère des motifs vivants complexes sur un écran d\'ordinateur. \n\nIl s\'est intéressé aux jeux mathématiques, avec et sans ordinateur, et a publié l\'un des premiers algorithmes permettant de résoudre le cube de Rubik. Cependant, il a également apporté de nombreuses contributions aux mathématiques « sérieuses ».</string>
    <string name="query_purchase_life">Voulez-vous dépenser %s pour récupérer une vie ?</string>
    <string name="annotation_purchase_life">Cette boîte de dialogue peut être désactivée dans les « Paramètres ». Vous pourrez toujours acheter des vies en tapant sur la CPU.</string>
    <string name="coins_singular">un écu</string>
    <string name="coins_plural">%d écus</string>
    <string name="coins_none">aucun écu</string>
    <string name="settings_disable_purchase_dialog">Désactiver la boîte de dialogue de rachat des vies.</string>
    <string name="version">Version</string>
    <string name="settings_language_selection_title">Choix de langue</string>
    <string name="settings_language_selection_text">"Pour changer la langue du jeu, ouvrez le dialogue « Paramètres » de l'appareil et naviguez sur « Langues de l'application »."</string>
    <string name="deco">Deco</string>
    <string name="coins_got">%1$d écu reçu sur %2$d</string>
    <string name="coins_got_plural">%1$d écus reçus sur %2$d</string>
    <string name="settings_activate_log">Activer la journalisation de débogage</string>
    <string name="neumann">"Tous les ordinateurs modernes ont une architecture interne de type von Neumann. Cette manière d'assembler la mémoire, l'unité de calcul et la commande de programme en une machine librement programmable a été largement développée par John von Neumann, qui est ainsi considéré comme l'un des pères de l'informatique. C'était un mathématicien brillant, qui a notamment posé les bases mathématiques de la mécanique quantique, mais qui a également fait progresser de manière décisive la théorie des jeux. C'était en outre un homme très intelligent et drôle, et un véritable fêtard.\n\nLe revers sombre de von Neumann est sa contribution à la recherche militaire, au développement et à l'utilisation d'armes de destruction massive."</string>
    <string name="shortdesc_create_wanted">Nombre de puces en plus</string>
    <string name="HERO_CREATE_CHIPS">Placement de puces additionnelles</string>
    <string name="button_wiki">"Wikipedia"</string>
    <string name="url_wikipedia_fallback">https://fr.wikipedia.org/wiki</string>
    <string name="url_turing">https://fr.wikipedia.org/wiki/Alan_Turing</string>
    <string name="url_lovelace">https://fr.wikipedia.org/wiki/Ada_Lovelace</string>
    <string name="url_hollerith">https://fr.wikipedia.org/wiki/Herman_Hollerith</string>
    <string name="url_franke">https://fr.wikipedia.org/wiki/Herbert_W._Franke</string>
    <string name="url_osborne">https://fr.wikipedia.org/wiki/Adam_Osborne</string>
    <string name="url_tramiel">https://fr.wikipedia.org/wiki/Jack_Tramiel</string>
    <string name="url_mandelbrot">https://fr.wikipedia.org/wiki/Benoit_Mandelbrot</string>
    <string name="url_hamilton">https://fr.wikipedia.org/wiki/Margaret_Hamilton_(scientifique)</string>
    <string name="url_pascal">https://fr.wikipedia.org/wiki/Blaise_Pascal</string>
    <string name="url_conway">https://fr.wikipedia.org/wiki/John_Horton_Conway</string>
    <string name="url_lhc">https://en.wikipedia.org/wiki/Les_Horribles_Cernettes</string>
    <string name="url_vaughan">https://fr.wikipedia.org/wiki/Dorothy_Vaughan</string>
    <string name="url_schneier">https://fr.wikipedia.org/wiki/Bruce_Schneier</string>
    <string name="url_diffie">https://fr.wikipedia.org/wiki/Whitfield_Diffie</string>
    <string name="url_zuse">https://fr.wikipedia.org/wiki/Konrad_Zuse</string>
    <string name="url_meier">https://fr.wikipedia.org/wiki/Sid_Meier</string>
    <string name="url_kilby">https://fr.wikipedia.org/wiki/Jack_Kilby</string>
    <string name="url_neumann">https://fr.wikipedia.org/wiki/John_von_Neumann</string>
    <string name="url_knuth">https://fr.wikipedia.org/wiki/Donald_Knuth</string>
    <string name="url_hopper">https://fr.wikipedia.org/wiki/Grace_Hopper</string>
    <string name="url_leibniz">https://fr.wikipedia.org/wiki/Gottfried_Wilhelm_Leibniz</string>
    <string name="url_chappe">https://fr.wikipedia.org/wiki/Claude_Chappe</string>
    <string name="url_ohm">https://fr.wikipedia.org/wiki/Georg_Ohm</string>
    <string name="url_volta">https://fr.wikipedia.org/wiki/Alessandro_Volta</string>
    <string name="url_shannon">https://fr.wikipedia.org/wiki/Claude_Shannon</string>
    <string name="url_wiener">https://fr.wikipedia.org/wiki/Norbert_Wiener</string>
    <string name="url_boole">https://fr.wikipedia.org/wiki/George_Boole</string>
    <string name="coins_available">Écus à disposition : %d</string>
    <string name="coins_received_as_gift">Vous avez reçu un cadeau de %d écus.</string>
    <string name="settings_use_hex">Numéros de niveau en hexadécimal</string>
    <string name="instr_2_98">Prochainement, les héros prolongeront leurs vacances. Ils seront alors indisponibles pendant deux niveaux, voire plus.</string>
</resources>