<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="button_start_game">Neues Spiel</string>
    <string name="ZZ_release_notes">Versionshinweise\n\nVersion 1.54\n============\nNeue Funktionen:\n- Erläuternder Text zu Level 98 hinzugefügt. Behebt Issue #214.\n\nFehlerbehebungen:\n- Der Verkauf von Chips, die von Neumann erstellt wurden, konnte absurd hohe Mengen an Informationen liefern. Diese Chips werden jetzt nur noch für maximal 8 Bit verkauft. Behebt Issue #211.\n- Chips, die von Neumann erstellt wurden, sind auf Stufe 10 begrenzt. Behebt Issue #207.\n\nVersion 1.53\n============\nNeue Funktionen:\n- Neue Schaltfläche „Schneller Zeitraffer“ (muss in den Einstellungen aktiviert werden)\n\nFehlerbehebungen:\n- Die Levelnummer wurde nicht in Hex angezeigt, wenn ein Level nicht bestanden wurde\n\nSonstiges:\n- Der „Zeitraffer“-Modus wurde leicht verlangsamt\n- Neuer „Schon gewusst“-Eintrag\n\nVersion 1.52\n============\nNeue Funktionen:\n- Die Nummern der Level werden optional in Hex angezeigt (muss in den Einstellungen aktiviert werden)\n\nFehlerbehebungen:\n- Beim Verlassen des Heldenbildschirms wird die aktuelle Person deselektiert. Behebt Issue #206.\n- Coins im Heldenbildschirm werden nicht mehr separat angezeigt, wenn es zu viele davon gibt. Behebt Issue #208.\n- Wenn ein Angreifer während seiner Ausblendanimation aus ACC oder MEM befreit wird, verschwindet er nicht mehr. Behebt Issue #212.\n\nVersion 1.51\n============\nNeue Funktionen:\n- Beim ersten Spiel im „Endlosmodus“ gibt es 4 Münzen gratis, um den Start zu erleichtern.\n\nFehlerbehebungen:\n- Wenn ein Level  im „Endlos“-Modus nicht geladen werden kann, wird ein neues Layout generiert.\n- Chips, die durch von Neumann mit Level 2 oder höher erstellt wurden, haben nun den korrekten Wert. Beim Verkauf dieser Chips wird der Erlös halbiert.\n- Aktive Helden sind jetzt immer sichtbar, auch wenn ihre Voraussetzungen nicht mehr erfüllt sind.\n- Die Anzahl der verfügbaren Münzen wurde nicht gespeichert, wenn ein Level abgebrochen wurde.\n- Chips mit Stärke 0 werden zu Beginn eines Levels entfernt.\n\nSonstiges:\n- Die vom Spiel erzeugten zusätzlichen Chips (sowohl nützliche als auch unerwünschte) werden bei jedem Durchspielen des Levels neu erzeugt.\n- In Turings Biographie wird nun erwähnt, dass die Enigma ursprünglich vom polnischen Chiffrierbureau geknackt wurde.\n\nVersion 1.50\n============\nNeue Funktionen:\n- Link zu Wikipedia-Artikeln für Helden und Heldinnen hinzugefügt\n\nFehlerbehebungen:\n- Fehler beim Wechsel zwischen Apps im Heldenbildschirm behoben\n\nVersion 1.49\n============\nNeue Funktionen:\n- Neuer Held: John von Neumann\n- Einige weitere „Schon gewusst“-Texte\n\nFehlerbehebungen:\n- In MEM oder ACC gespeicherte Angreifer blieben manchmal auf dem Bildschirm sichtbar.\n- Der Text auf den Chips wird verkleinert, wenn er nicht in das Rechteck passt.\n\nSonstiges:\n- Kleine Änderungen im Helden-Abhängigkeitsbaum. Für den aktuellen Baum siehe das Wiki des Spiels.\n- Verbesserungen am „Level Select“- und „Info“-Bildschirm\n- Kosten für Widerstände wurden gesenkt.\n\nVersion 1.48\n============\nFehlerbehebung:\n- In der Endlos-Serie wurden nach einem Spiel-Reset keine Coins mehr vergeben.\n\nSonstiges:\n- Helden sind in TURBO und ENDLESS nicht mehr automatisch verfügbar, sondern müssen wie in den NORMAL-Leveln freigespielt werden.\n\nVersion 1.47\n============\nNeue Funktionen:\n- Die Level in der „Endlos“-Serie können unabhängig zurückgesetzt werden.\n\nFehlerbehebungen:\n- Das Hintergrundbild ändert sich nun nicht mehr, wenn zwischen Apps gewechselt wird.\n- In MEM-Chips gehaltene Angreifer behielten diesen Zustand auch nach dem Entfernen bei. \n\nVersion 1.46\n============\nNeue Funktionen:\n- Weihnachts-Level hinzugefügt\n- Die Sprache des Spiels kann über die Systemeinstellungen geändert werden.\n\nFehlerbehebung:\n- \"Festgefahrene\" Angreifer konnten das Ende eines Levels verhindern.\n- Ein Migrationsproblem wurde behoben.\n\nVersion 1.45\n============\nNeue Funktionen:\n- Der einleitende Text vor den einzelnen Leveln lässt sich nun scrollen. Dies sollte verhindern, dass sich der Text überschneidet, wenn er nicht auf den Bildschirm passt. \n\nFehlerbehebung:\n- Das Portraitphoto von John Conway wurde korrigiert.\n\nVersion 1.44\n============\nNeue Funktionen:\n- Neuer Held: John Conway\n- Einige weitere „Schon gewusst?“-Texte.\n\nFehlerbehebungen:\n- Einige Korrekturen am „Leben kaufen“-Dialog\n\nSonstiges:\n- Größere Umstrukturierung der Speicherdateien. Dies sollte zu einem schnelleren Laden und allgemein \n  weniger Verzögerungen im Verhalten der App führen.\n  \nVersion 1.43\n============\nNeue Funktionen:\n- Im „Endlos“-Modus können verlorene Leben gegen Coins zurückerhalten werden, indem man auf die CPU tippt.\n\nFehlerbehebungen:\n- Einige Korrekturen von Textgrößen und Layouts\n- Der Dialog „Level verlassen“ friert jetzt das Spiel ein.\n\nVersion 1.42\n============\nNeue Funktionen:\n- Der aktuelle Level wird auf dem Spielbildschirm angezeigt.\n\nFehlerbehebungen:\n- Einige Probleme bei der Auswahl von zu beurlaubenden Helden  behoben\n- Korrektur der Umrechnung „Wärme zu Information“ für Widerstände\n\nSonstiges:\n- Die erforderliche „kürzeste Weglänge“ im Endlosmodus ist für Levels > 200 größer. \n\nVersion 1.41\n============\nFehlerbehebungen:\n- Einige Probleme bei der Rückkehr nach einem App-Wechsel behoben\n- Besseres Laden und Skalieren von Hintergrundbildern\n- Margaret Hamilton darf nicht vor Stufe 24 erscheinen.\n- Einige Textkorrekturen\n\nSonstiges:\n- Die Anzahl der Wellen für höhere Stufen im Endlosmodus wurde massiv reduziert.\n- Widerstände wirken nun gleichzeitig auf alle Ziele in Reichweite.\n- Die Bildschirmgröße mehrerer Spielelemente wurde leicht verändert.\n\nVersion 1.40\n============\nNeue Funktionen:\n- Neue Helden: Claude Shannon, George Boole, Whit Diffie\n- Widerstände erzeugen jetzt Wärme, die mit Hilfe von Shannon in Information umgewandelt werden kann.\n- Einige weitere „Schon gewusst?”-Texte.\n\nFehlerbehebungen:\n- Es konnte vorkommen, dass der Spieler einen Helden wählen muss, aber keiner angezeigt wird.\n- Helden gingen immer für drei LEvels in Urlaub, egal was der Text sagte.\n- Das Spiel verwendet jetzt eine Standard-Systemschriftart, wenn die gewünschte Schriftart nicht verfügbar ist. Dies hatte auf einigen Geräten zu Abstürzen geführt.\n\nVersion 1.39\n============\nNeue Funktionen:\n- Ab der „Endlos“-Stufe 16 können Helden in Urlaub gehen. Der Spieler muss einen von mehreren vorgeschlagenen Helden auswählen und ihm bzw. ihr Urlaub gewähren.\n\nFehlerbehebungen:\n- Angreifer, die durch Widerstände verlangsamt wurden, verhielten sich in ACC- und MEM-Chips seltsam.\n\nVerschiedenes:\n- Der Verlangsamungseffekt von Widerständen hängt nun vom Wert des Angreifers ab. Je stärker der Angreifer ist, desto mehr wird er verlangsamt.\n\nVersion 1.38\n============\nNeue Funktionen:\n- Angreifer im internen Speicher von MEM und ACC werden beim Verkauf des Chips wieder freigegeben. \n\nFehlerbehebungen:\n- Bestimmte Spielelemente sowie angeheuerte Helden wurden erst aktiv, wenn der Level ein zweites Mal gespielt wurde.\n- MEM- und ACC-Chips werden beim Fortsetzen der App nicht mehr „geleert“.\n\nSonstiges:\n- Die SELL-Option in Level 6 wurde entfernt.\n\nVersion 1.37\n============\nFehlerbehebungen:\n- Mehrere Fehler beim erneuten Aufrufen der App korrigiert\n\nSonstiges:\n- Verwendung einer eigenen Schriftart für Chips und Codefragmente.\n\nVersion 1.36\n============\nNeue Funktionen:\n- Neuer Chiptyp: Widerstände\n- Level 32 hinzugefügt\n- Neue Helden: Georg Ohm, Alessandro Volta\n\nBugfixes:\n- Die Level-Anzeige auf dem Startbildschirm war auf 99 beschränkt. \n\nVersion 1.35\n============\nBugfixes:\n- Ein gelegentlicher Spielabsturz bei einer großen Anzahl von Angreifern wurde behoben. \n- Leibniz wird nicht mehr von Sid Meier beeinflusst.\n- MEM-Chips werden nicht mehr sofort verkauft.\n\nVersion 1.34\n============\n\nWICHTIG:\nDie Serie der „Endless“-Level hat jetzt ihre eigenen CryptoCoins und einen separaten Satz von Heldinnen. Die vorhandenen Coins wurden anteilig verteilt. Unter Umständen mussten die Helden zurückgesetzt werden; in diesem Fall sind dir die Coins gutgeschrieben worden, und du musst sie noch einmal neu anheuern.\nZum Ausgleich ist der Schwierigkeitsgrad der Endless-Level drastisch verringert worden.\n\nNeue Funktionen:\n- Neuer Held: Gottfried Leibniz.\n\nBugfixes:\n- Für Level 30 gab es keine CryptoCoins.\n- ACC-Chips zeigten mehr als einen Slot, obwohl sie nur einen Wert aufnehmen können.\n\nVerschiedenes:\n- Tramiel ist jetzt auf Stufe 5 beschränkt.\n- Upgrade von MEM-Chips ist deutlich teurer und erfordert Leibniz.\n\nVersion 1.33\n============\n\nNeue Funktionen:\n    Zwei weitere Levels wurden hinzugefügt, um SPLT und DUP einzuführen.\n    Heros können nun individuell herabgestuft und entlassen werden.\n    MEM-Chips können aufgerüstet werden (bis zu Stufe 4), um mehr als einen Wert zu speichern. Ein erklärender Text wurde zu Level 14 hinzugefügt.\n\nSonstiges:\n    Chips zielen nun bevorzugt auf Cryptocoins.\n\nVersion 1.32\n============\n    Neue Heldin: Margaret Hamilton\n\nFehlerbehebungen:\n    Die Levelauswahl in der „Endlos“-Serie war eingeschränkt.\n    Zwei MEM-Chips konnten gleichzeitig denselben Angreifer aufnehmen.\n\nVersion 1.30\n============\nNeue Funktionen:\n    Zwei weitere Typen von „negativen“ Chips: DUP und SPLT\n\nFehlerbehebungen:\n    verringerte Anzahl von negativen Chips in „Endlos“-Leveln\n    Die Berechnung des Schwierigkeitsgrades für Endlos-Level wurde überarbeitet.\n    Isolierte Slots werden vermieden, Pfade haben eine Mindestlänge.  \n\nSonstiges:\n    Die Kosten für das Entfernen von negativen Chips hängen davon ab, wie viele bereits entfernt wurden.\n    \nVersion 1.30\n============\nNeue Funktionen:\n- Neuer Held: Claude Chappe\n- Übersichtlicheres Design für den Kauf und Verkauf von Chips\n- Chips wählen ihr Ziel nun intelligent aus (bei mehr als einem Angreifer in Reichweite)\n- Ein Osterei wurde hinzugefügt.\n\nFehlerbehebungen:\n- Ab Level 28 waren keine neuen „Endlos“-Stufen im Level-Selektor verfügbar.\n- Wärmeerzeugung und -schaden korrigiert und angepasst\n- Ein weiterer Fehler beim Wiederaufnehmen des Spiels wurde behoben\n\nSonstiges:\n- Änderungen bei der Erzeugung von „Endlos“-Stufen. Die Schwierigkeit des Layout soll jetzt mit dem Level ansteigen. Unmögliche Konfigurationen werden vermieden.\n- Die Reihenfolge einiger Level im „normalen“ Modus wurde geändert, um den Schwierigkeitsgrad gleichmäßiger zu gestalten.\n\nVersion 1.29\n============\n\nNeue Funktionen:\n- Neues Design für den Willkommensbildschirm. „Neues Spiel“ ist jetzt unter „Einstellungen“. Versionshinweise im Abschnitt „Info“ hinzugefügt.\n- Die Generierung der Levels in der „Endlos“-Serie wurde überarbeitet. Das Leveldesign ist übersichtlicher, mehrere CPUs sind möglich.\n\nFehlerbehebungen:\n- Angreifer wurden in ACC-Chips zu stark beschleunigt\n- Korrektur der Größe der Geschwindigkeitskontrollknöpfe\n- Scrollen der Heldenliste war zu langsam\n\nSonstiges:\n- WICHTIG: MEM-Chips müssen nun von Hand „ausgelesen“ werden (durch Antippen), bevor sie die nächsten Angreifer speichern können.\n\nVersion 1.28\n============\n\nNeue Features:\n- Neue „Endlos“-Serie\n- Im Info-Bildschirm wurden Links für den Zugriff auf das Spiel-Wiki und die Lizenz im Internet hinzugefügt.\n- Chips werden nach dem Verkauf nicht mehr sofort entfernt, sondern erst nach Ende ihres laufenden Abklingzyklus.\n\nFehlerbehebungen:\n- Das Spiel stürzte beim Versuch, kiB-Werte anzuzeigen, ab.\n\nSonstiges:\n- Die Frequenz der Angreifer wurde insgesamt verringert.\n- Mandelbrots Effekt wurde leicht erhöht.\n- Die Geschwindigkeit der Angreifer wird nun durch ACC-Chips leicht verändert.\n- mehrere Anpassungen im Spielverlauf</string>
    <string name="button_reset_progress">Spiel neu beginnen</string>
    <string name="quit">Ende</string>
    <string name="button_resume">Spiel fortsetzen</string>
    <string name="button_playlevel">Level spielen</string>
    <string name="button_nextlevel">Nächsten Level spielen</string>
    <string name="failed">Level nicht geschafft.</string>
    <string name="success">Alle Level geschafft!</string>
    <string name="cleared">Level geschafft.</string>
    <string name="last_stage">Letzter Level war %s.</string>
    <string name="win">Gewonnen.</string>
    <string name="next_stage">Nächster Level: %s</string>
    <string name="coins_gathered">Gesammelte Coins: %d.</string>
    <string name="game_start">Start des Spiels.</string>
    <string name="enter_game">Los</string>
    <string name="scoreboard_inf">Info</string>
    <string name="scoreboard_waves">Welle</string>
    <string name="scoreboard_status">Status</string>
    <string name="scoreboard_coins">Coins</string>
    <string name="selectLevel">Levelauswahl</string>
    <string name="play_selected_level">Level spielen</string>
    <string name="button_marketplace">Helden</string>
    <string name="level_entry">Level %s</string>
    <string name="level_selector">Level-Auswahl</string>
    <string name="button_refund_all">Zurücksetzen</string>
    <string name="choice_1">Ja, noch einmal ganz von vorn beginnen.</string>
    <string name="choice_2">Nur die Levels der „Endlos“-Serie zurücksetzen.</string>
    <string name="choice_3">Nein, Fortschritt beibehalten.</string>
    <string name="close">Schließen</string>
    <string name="instr_1">
"Dein Computer ist von einem üblen Virus befallen. Stücke von Schadcode — dargestellt als Einsen und Nullen — versuchen, zur CPU zu gelangen.

Tippe den leeren Steckplatz an, um einen Chip zur Verteidigung gegen den Angriff einzusetzen, und tippe noch einmal zur Bestätigung.

Der einfachste Chip ist „SUB 1“. Er subtrahiert 1 vom Wert des Angreifers: 1 wird zu 0, und 0 verschwindet und stellt keine Bedrohung mehr dar."
    </string>
    <string name="instr_2">
"Durch Tippen auf einen Angreifer wird dessen Wert invertiert. 1 wird zu 0, und 0 wird zu 1.

Das Invertieren einer 0 macht einen Angreifer tatsächlich gefährlicher. Pass also auf, dass du nicht alles antippst, was vorbeikommt."
    </string>
    <string name="instr_3">
"Die Währung in diesem Spiel ist Information. Sie wird unten links als „Info“ angezeigt.

Durch Zerstören eines Angreifers erhält man etwas Information über das Virus. Damit lassen sich zusätzliche Chips kaufen oder bestehende aufwerten."
    </string>
    <string name="instr_4">
"Die Zahlen werden im Zweiersystem oder „Binärsystem“ dargestellt.

Im Binärsystem steht
  10 für 2,
  11 für 3,
100 für 4 und so weiter.

Versuche, Zahlen mit „1“ am Anfang anzutippen. Dadurch wird die Zahl kleiner und der Level viel einfacher.

Jeder Angreifer, der zur CPU durchkommt, kostet dich einen Lebenspunkt, egal welche Zahl er hat. Du brauchst mindestens einen SUB-Chip, um sie loszuwerden."</string>
    <string name="instr_5">
"Im nächsten Level steht ein neuer Chip zur Verfügung. Die Bezeichnung „SHR 1“ heißt „shift right by 1“.

Alle Binärziffern werden eine Stelle nach rechts geschoben. Die Stelle ganz links wird mit 0 aufgefüllt, die Stelle ganz rechts verschwindet; zum Beispiel wird 0110 zu 0011.

Das Verschieben ist gleichbedeutend mit einer Division durch 2."
    </string>
    <string name="instr_6">"\nBei erfolgreichem Abschließen von Leveln gewinnt man wertvolle Cryptocoins. Damit kannst du Heldinnen und Helden des Informationszeitalters anheuern, die dir erhebliche Vorteile im Spiel bringen. \n\nPro Level gibt es eine maximale Anzahl von Cryptocoins, die unten angezeigt werden. Jeder verlorene Lebenspunkt verringert die Anzahl der Cryptocoins.\n\nFalls beim ersten Durchgang nicht alle Coins gewonnen werden, kann der Level beliebig wiederholt werden. Wenn allerdings das Maximum erreicht wurde, erhältst du keine weiteren Coins für diesen Level.\n\n"</string>
    <string name="instr_7">"Manchmal sieht man einen Cryptocoin, der sich mit den Angreifern bewegt. Er kann eingesammelt werden, indem er zerstört wird. Dies geht sogar mehrmals, wenn der Level wiederholt wird.\n\nVorsicht: Der laufende Cryptocoin ist stärker als die gewöhnlichen Angreifer. Wenn er die CPU erreicht, kostet dies ebenfalls einen Lebenspunkt."</string>
    <string name="instr_9">Wir führen einen neuen Chip ein, nämlich MEM (für „memory“, also „Speicher“). Dieser nimmt eine Zahl und speichert sie weg. Ein kleiner weißer Indikator zeigt an, dass sich ein Wert im Inneren befindet.\n\nDer MEM-Chip muss „ausgelesen“ werden, indem man auf ihn tippt. Damit beginnt sein Abkühlungszyklus, und erst danach wird der Speicherplatz wieder frei. Ein dicker weißer Rahmen zeigt an, ob du auf den Chip tippen solltest.\n\nIm Moment kann der MEM-Chip nur einen Angreifer aufnehmen. Später im Spiel wirst du Helden zur Verfügung haben, die zusätzliche Speicherplätze schaffen.\n\nMEM-Chips sind mächtig, weil sie jeden Angreifer ausschalten können, aber sie erfordern deine Aufmerksamkeit und sind ziemlich langsam.</string>
    <string name="instr_10">"Der Akkumulator-Chip (ACC) ist etwas komplexer als die anderen, aber er kann gegen eine große Zahl von Angreifern sehr wirkungsvoll sein. Er kombiniert zwei Zahlen zu einem Ergebnis.\n\nIn der Basisvariante addiert er die beiden Zahlen. In der ersten Ausbaustufe führt er ein bit-weises ODER durch, in der zweiten Stufe ein bit-weises UND.\n\n Beispiel: Wenn die Zahlen 0110 (also 6) und 0011 (also 3) im ACC verarbeitet werden, ist das Ergebnis \n1001 (also 9) bei Addition [ACC +]\n0111 (also 7) bei ODER [ACC v]\n0010 (also 2) bei UND [ACC &amp;].\n\nDer Vorteil des ACC ist, dass er richtig schnell ist.\n\n"</string>
    <string name="instr_11">"Größere Zahlen werden im Hexadezimal- oder Sechzehnersystem dargestellt. Sie haben ein vorangestelltes „x“.\n\nZur Darstellung der 16 Ziffern im Hexadezimalsystem werden die Ziffern von 0 bis 9 um die Buchstaben von A bis F ergänzt. Die Hex-Zahl x0F entspricht 15 dezimal bzw. 1111 im Zweiersystem."</string>
    <string name="instr_14">Ein weiterer Chip ist verfügbar! \n\nDer CLK-Chip („clock”, hier: Taktgeber) hat selber keinen Einfluss auf die Angreifer. Stattdessen beschleunigt er die anderen Chips auf dem Board. Jedes Mal, wenn CLK tickt, wird der Cooldown-Timer aller anderen Chips zurückgesetzt, und sie sind wieder betriebsbereit.\n\nEine Aufrüstung erhöht die CLK-Frequenz.</string>
    <string name="instr_15">Das Übertakten der CPU kann gefährlich sein. Je schneller die Chips arbeiten, desto heißer werden sie.\n\nJedes Mal, wenn der Taktgeber CLK einen Chip zurücksetzt, wird ein bisschen Wärme erzeugt. Temperaturen über %d Grad können die CPU beschädigen - das heißt, du riskierst einen Lebenspunkt.</string>
    <string name="turing">Alan Turing war eine der wichtigsten Persönlichkeiten in der Computerwissenschaft. Er legte viele der Grundlagen der theoretischen Informatik, unter anderem durch die Turing-Maschine und den Turing-Test, und erzielte wichtige Durchbrüche in der Kryptologie. Aufbauend auf der Arbeit des polnischen Chiffrenbüros leitete er das Team, das während des Zweiten Weltkriegs für die Entschlüsselung des Enigma-Codes verantwortlich war. Sein Einfluss auf den Ausgang des Krieges kann kaum überschätzt werden.\n\nTuring wurde aufgrund seiner Homosexualität massiv diskriminiert. Er starb 1954, vermutlich nahm er sich selbst das Leben.\n</string>
    <string name="button_purchase">"Anheuern [1 Coin] "</string>
    <string name="query_reset">Möchtest du alle Heldinnen und Helden zurücksetzen?</string>
    <string name="query_restart_game">Wirklich ein neues Spiel beginnen?  Dadurch wird der gesamte Fortschritt zurück auf Null gesetzt.</string>
    <string name="no">Nein</string>
    <string name="instr_7a">Die Chips müssen zwischen zwei Operationen abkühlen. Stelle Helden ein, um die Wahrscheinlichkeit zu verringern, dass Chips von einem massiven Ansturm überwältigt werden.\n\nWenn du nicht weiter kommst, kannst du einen der niedrigeren Level erneut spielen, um dort einen Cryptocoin einzufangen.</string>
    <string name="instr_8">"\nDu kannst Chips wieder verkaufen und so ihren Steckplatz neu verwenden. Ein Teil der Information wird dir dabei zurückerstattet.\n\nFalls der Chip gerade aktiv ist, beendet er noch seinen laufenden Abkühlungszyklus, bevor er verschwindet.\n    "</string>
    <string name="lovelace">Ada Gräfin Lovelace gilt als die Erfinderin der Programmierung. Zusammen mit Charles Babbage arbeitete sie mit seiner Rechenmaschine. Sie stellte ein Instruktionsset für die Berechnung der Bernoullizahlen auf, das vermutlich das erste formale Programm überhaupt war.\n\nLovelace erkannte, dass die Möglichkeiten einer programmierbaren Maschine weit über arithmetische Berechnungen hinaus gingen. Sie war zudem die erste, die zwischen symbolischen Konzepten (Software) und physischen Teilen (Hardware) unterschied.\n\nSie starb 1852 mit nur 36 Jahren.\n</string>
    <string name="hollerith">"Datenspeicherung und -verarbeitung begann mit der Einführung von Lochkarten durch Herman Hollerith. Er entwickelte und vermarktete eine Tabelliermaschine für Lochkarten, mit der man Information sammeln, sortieren und auswerten konnte. Sie wurde unter anderem bei Volkszählungen in vielen Ländern eingesetzt.\n\nIm Jahr 1896 gründete Hollerith die  Tabulating Machine Company, die später zu IBM wurde."</string>
    <string name="osborne">Im Jahr 1981 baute Adam Osborne den ersten tragbaren Computer. Der „Osborne 1” war nicht wirklich das, was wir heute einen Laptop nennen. Er war eher ein großer Koffer, der über 11 kg wog. Trotzdem hatte er in einem kompakten Gehäuse alles, was ein Rechner braucht: Stromversorgung, Tastatur, zwei Diskettenlaufwerke, einen Monitor und eine Menge Software.\n\nOsborne war darüber hinaus ein Sachbuchautor und Buchverleger.</string>
    <string name="cernettes">"Les Horribles Cernettes (alias LHC) sind die High Energy Rock Band des europäischen Forschungszentrums CERN. Sie waren die erste Band im Web.\n\nNachdem Berners-Lee das World Wide Web erfunden hatte, suchte er nach passendem Inhalt. Silvano de Gennaro gab ihm ein Foto der Cernettes, das im Juli 1992 aufgenommen war und dadurch zum ersten Foto einer Band wurde, das in Browserfenstern auf der ganzen Welt angeschaut wurde."</string>
    <string name="knuth">"Donald Ervin Knuth ist ein Informatiker und Mathematiker, dem die Theoretische Informatik zahlreiche Beiträge verdankt.\n\nEr ist hauptsächlich für sein Monumentalwerk  „The Art of Computer Programming>“ bekannt - ein Projekt, das 1962 begonnen hat und noch immer nicht abgeschlossen ist. Quasi en passant entwickelte Knuth dafür das Textsatzsystem TeX, das weltweit zum Standard für wissenschaftliche Veröffentlichungen geworden ist."</string>
    <string name="zuse">Der erste moderne Computer wurde 1941 von Konrad Zuse gebaut. Der Z1 war eine programmierbare elektromechanische Maschine, die im Zweiersystem arbeitete, Boolesche Logik verwendete und sogar Fließkommazahlen kannte.\n\nZuse erfand auch die erste Hochsprache „Plankalkül” für die Programmierung eines Computers.</string>
    <string name="franke" formatted="false">"Der Physiker Herbert W. Franke war als Autor von Science-Fiction-Romanen und Sachbüchern bekannt.\n\nEr war ein Pionier in Computerkunst und -grafik und entwickelte das Konzept der „kybernetischen Ästhetik“: Kunst, die von elektronischen Geräten und numerischen Algorithmen erschaffen wird."</string>
    <string name="vaughan">Dorothy Vaughan war einer der „menschlichen Computer“ bei der NASA. Sie konnte komplexe mathematische Gleichungen schneller und verlässlicher lösen als die damaligen elektronischen oder mechanischen Geräte. Gemeinsam mit anderen Frauen brachte sie das amerikanische Weltraumprogramm wesentlich voran.\n\nSpäter bereitete sie als Managerin bei der NASA die Einführung elektronischer Computer vor, indem sie sich selbst und ihrem Team die Sprache FORTRAN beibrachte.</string>
    <string name="tramiel">Als Kind überlebte Idek Tramielski Auschwitz. Er wanderte 1947 in die USA aus und gründete dort 1954 Commodore International, die Schreibmaschinen baute. Im Jahr 1982 stellte Commodore den C64 vor, den ersten echten Heimcomputer der Welt.\n\nDer C64 brach alle Verkaufsrekorde. Er hatte nicht nur unglaubliche 64 kiB RAM, sondern auch hochauflösende Grafik, digitalen Sound, einen eingebauten BASIC-Interpreter und zwei Joystick-Ports. Für unzählige Menschen bedeutete der „Brotkasten“ den Einstieg ins Computerzeitalter.</string>
    <string name="pascal">Blaise Pascal war ein Universalgelehrter auf vielen Gebieten der Mathematik, Philosophie und Physik. Für das spätere Informationszeitalter waren seine Rechenmaschinen, die „Pascalinen“, ein früher Vorläufer.\n\nDie Programmiersprache Pascal ist nach ihm benannt.</string>
    <string name="meier">Sidney K. Meier hat einige der einflussreichsten Strategiespiele geschaffen und dieses Genre revolutioniert. Mit vergleichsweise einfachen Regeln simulieren seine Spiele die komplexen Zusammenhänge der Realität erstaunlich gut. Und sie erzählen immer eine Geschichte: Vom Zeitalter der Eisenbahn, von der amerikanischen Revolution, oder aber — wie in seinem bekanntesten Werk „Civilization“ — von 6000 Jahren menschlicher Geschichte.</string>
    <string name="chappe">"Zusammen mit seinen vier Brüdern Ignace, Pierre François, René und Abraham entwickelte Claude Chappe den optischen Telegrafen. Sein „Tachygraph“ war das erste System, mit dem Informationen schnell über große Distanz übertragen werden konnten, und damit der Vorläufer aller moderner Kommunikation. Um 1830 war Paris über Chappe-Semaphoren mit vielen wichtigen Städten in Frankreich und Europa verbunden."</string>
    <string name="hamilton">Als junge Programmiererin arbeitete Margaret Elaine Hamilton in militärischen Projekten. Mitte der 1960er Jahre wechselte sie zum Apollo-Mondlandungsprojekt der NASA und wurde schnell zur Leiterin der Software-Entwicklung. Sie und ihr Team waren für Programmierung und Test des Flugkontrollrechners an Bord des Raumschiffs und der Landefähre verantwortlich, wobei von der absoluten Verlässlichkeit der Programme das Leben der Astronauten abhing.\n\nHamilton prägte den Begriff des „Software Engineering“. Außerdem gibt es sie als Lego-Figur.</string>
    <string name="settings_title">Einstellungen</string>
    <string name="about_title">Über dieses Spiel</string>
    <string name="yes">Ja</string>
    <string name="about_license">Dieses Spiel ist Open Source Software. Mehr Information auf <a href="https://github.com/ochadenas/cpudefense">github.com/ochadenas/cpudefense</a>\n\nDie Bilder der Heldinnen und Helden basieren überwiegend auf gemeinfreien Werken.\n\nAutoren der Originalfotos:\n  Alex Handy (CC BY-SA 2.0)\n  Jacob Appelbaum (CC BY-SA 2.5)\n  Konrad Jacobs (CC BY-SA 2.0 de)\n  Rama (CC BY-SA 2.0 fr)\n  Shervinafshar (CC BY-SA 3.0)\n  Tony Bove (CC BY 3.0)\n  Wolfgang Hunscher (CC BY-SA 3.0)\n  Silvano de Gennaro (mit freundlicher Genehmigung)\n  Clermont Auvergne Métropole (CC BY-SA 4.0)\n  Jean-Frédéric (CC BY 2.0)\n  Tekniska Museet (CC BY 2.0)\n  The Royal Society (CC BY-SA 4.0)\n  Tanyakh (CC BY-SA 4.0)\n    \nBilder der Computerplatinen:\n  Autopilot (CC BY-SA 4.0)\n  Bill Bertram (CC-BY 2.0)\n  Oliver Chadenas (CC BY-SA 3.0)\n  Smial (FAL)\n\nAlle anderen Grafiken:\n  Oliver Chadenas (CC BY-SA 3.0)</string>
    <string name="about_info_title">Info</string>
    <string name="about_info_text">"Weitere Informationen und Tipps im Online-Wiki. "</string>
    <string name="play_level_x">Level %s spielen</string>
    <string name="link_wiki">Wiki</string>
    <string name="button_exit">Ende</string>
    <string name="button_retry">Erneut spielen</string>
    <string name="shortdesc_SUB">Geschw. der SUB-Chips</string>
    <string name="shortdesc_startinfo">Info bei Start</string>
    <string name="shortdesc_SHR">Geschw. SHR-Chips</string>
    <string name="shortdesc_ACC">Geschw. ACC-Chips</string>
    <string name="shortdesc_MEM">Geschw. MEM-Chips</string>
    <string name="shortdesc_heat">Wärmeerzeugung</string>
    <string name="shortdesc_upgrade">Kosten für Verbesserung</string>
    <string name="shortdesc_lives">Extra-Lebenspunkte</string>
    <string name="shortdesc_frequency">Frequenz der Angreifer</string>
    <string name="shortdesc_att_speed">Geschw. der Angreifer</string>
    <string name="shortdesc_att_strength">Stärke der Angreifer</string>
    <string name="shortdesc_info_gain">Informationsgewinn</string>
    <string name="shortdesc_heat_conversion">Wärme-Umwandlung</string>
    <string name="shortdesc_double_chance">Doppeleffekt-Chance %s</string>
    <string name="shortdesc_range">Reichweite %s-Chips</string>
    <string name="shortdesc_refund">Erstattung bei Verkauf</string>
    <string name="shortdesc_max_hero_upgrade">max. Helden-Stufe</string>
    <string name="upgrade_format">%1$s  [Kosten: %2$d]</string>
    <string name="stage_number">Level %s</string>
    <string name="toast_stage_cleared">Level geschafft</string>
    <string name="instr_12">Zwei weitere Chiparten: ADD und SHL (für „shift left“).\n\nDiese tun das Gegenteil von SUB und SHR: Sie addieren 1 zu der Zahl bzw. schieben die Bits nach links.\n\nDas ist natürlich unerwünscht, denn es macht die Zahlen größer. Für diese Chips bedeutet „Verbesserung“, dass sie schwächer werden oder ganz verschwinden.</string>
    <string name="instr_13">"Beachte, dass CryptoCoins weder von ACC- noch von MEM-Chips beeinflusst werden."</string>
    <string name="HERO_EFFECT_CHIPSPEED">verringert die Abklingzeit aller %s Chips</string>
    <string name="HERO_EFFECT_HEAT">verringert die Wärmeerzeugung</string>
    <string name="HERO_EFFECT_STARTINFO">startet alle Level mit mehr Information</string>
    <string name="HERO_EFFECT_UPGRADECOST">verringert die Kosten für Verbesserungen</string>
    <string name="HERO_EFFECT_LIVES">gewährt zusätzliche Lebenspunkte</string>
    <string name="HERO_EFFECT_FREQUENCY">verringert die Frequenz der Angreifer</string>
    <string name="HERO_EFFECT_INFOOVERTIME">zusätzlicher Informationsgewinn pro Zeit</string>
    <string name="HERO_EFFECT_ATTSPEED">verringert die Geschwindigkeit der Angreifer</string>
    <string name="HERO_EFFECT_ATTSTRENGTH">verringert die Stärke der Angreifer</string>
    <string name="HERO_EFFECT_MAXHEROUPGRADE">erhöht die maximale Stufe der anderen Helden</string>
    <string name="HERO_EFFECT_REFUNDPRICE">höhere Erstattung beim Verkauf von Chips</string>
    <string name="HERO_EFFECT_RANGE">erhöht die Reichweite der %s Chips</string>
    <string name="HERO_EFFECT_CONVERT_HEAT">Wandelt einen Teil der von Widerständen erzeugten Wärme in Information um</string>
    <string name="HERO_EFFECT_CHANCE_DOUBLE">Gibt %s Chips eine Chance auf doppelten Effekt</string>
    <string name="toast_loading">Lade Daten …</string>
    <string name="name_series_1">Normal</string>
    <string name="name_series_2">Turbo</string>
    <string name="message_series_unavailable">Wird freigeschaltet, wenn alle Level im Modus „Normal“ geschafft sind.</string>
    <string name="stage_reached">Erreichter Level: %1$s %2$d</string>
    <string name="series_completed_message_1">" "</string>
    <string name="series_completed_message_2">Du kannst alle Levels</string>
    <string name="series_completed_message_3">nun noch einmal im</string>
    <string name="series_completed_message_4">„Turbo“-Modus spielen.</string>
    <string name="instr_2_1">Im Turbo-Modus sind die Angreifer schneller, stärker und zahlreicher.\n\nZusätzlich sind einige Steckplätze schon mit unerwünschten Chips belegt, mit denen du fertig werden musst.</string>
    <string name="wiener">"Norbert Wiener ist als Begründer der Kybernetik bekannt, also der Steuerung und Regelung von Maschinen, und ist damit einer der Wegbereiter von Künstlicher Intelligenz. Der von ihm geprägte Begriff „cyber“ ist heute allgegenwärtig.  Er entwickelte mathematische Theorien, vor allem im Bereich der Mustererkennung und Bildbearbeitung, und bewies eine Reihe von mathematischen Sätzen.  Aufgrund der Erfahrungen im 2. Weltkrieg nahm er eine zunehmend pazifistische Haltung ein und weigerte sich, Werke zu veröffentlichen, die in den Händen von Militaristen Schaden anrichten könnten."</string>
    <string name="settings_disable_background">Hintergrund ausschalten</string>
    <string name="settings_show_atts_in_range">Angreifer in Reichweite zeigen</string>
    <string name="mandelbrot">Der Mathematiker Benoît Mandelbrot war der wichtigste Begründer der Fraktalen Geometrie, mit der sich nicht nur viele Strukturen in der Natur sehr gut beschreiben, sondern auch phantastische Grafiken am Rechner erzeugen lassen. \n\nDie grafischen Darstellungen der Mandelbrot-Menge, die sogenannten Apfelmännchen, gingen viral und begründeten ein neues Zeitalter der Computerkunst.</string>
    <string name="shortdesc_info_on_kill">Infogewinn</string>
    <string name="HERO_EFFECT_GAININFO">erhöht die durch Zerstören der Angreifer gewonnene Information</string>
    <string name="schneier">Bruce Schneier ist ein Experte für Kryptographie und Informationssicherheit. Er hat wichtige Bücher zu diesem Thema geschrieben, vor allem „Applied Cryptography“, und mehrere kryptographische Algorithmen entwickelt.\n        \nEr scheut sich nicht, Regierungen oder Großkonzerne zu kritisieren, wenn er der Meinung ist, dass ihre Maßnahmen kontraproduktiv für die Sicherheit sind oder das Recht auf Privatsphäre verletzen.</string>
    <string name="cost_desc">[Kosten: %d]</string>
    <string name="hopper">Grace Brewster Murray Hopper hatte die Idee,  Computerprogramme  statt als Abfolge von Einsen und Nullen in einer für den Menschen lesbaren Sprache zu formulieren. \n\nSie entwickelte die Programmiersprache FLOW-MATIC und erfand damit den ersten Compiler.</string>
    <string name="query_quit">Aktuellen Level abbrechen?</string>
    <string name="button_return_to_main_menu">Zurück zum Hauptmenü</string>
    <string name="continue_game">Weiterspielen</string>
    <string name="buttton_replay">Level erneut spielen</string>
    <string name="settings_use_large_buttons">Große Schaltflächen verwenden</string>
    <string name="settings_show_framerate">Framerate anzeigen</string>
    <string name="button_purchase_plural">Anheuern [%d Coins]</string>
    <string name="button_back">Schließen</string>
    <string name="button_info">Info</string>
    <string name="button_releasenotes">Versionshinweise</string>
    <string name="text_about">Über …</string>
    <string name="instr_16">Der NOP Chip (für „no operation“) tut gar nichts, belegt allerdings einen wertvollen Steckplatz.\n\nEin NOP 2 Chip tut ebenfalls nicht, und das gleich zwei Mal.</string>
    <string name="instr_endless">Du hast alle Level geschafft und das Spiel gewonnen!\n\nWenn du willst, kannst du nun im „Endlos“-Modus weitermachen, mit zufällig generierten Leveln, die immer schwieriger werden. Du beginnst diese neue Serie ohne Helden, und du kannst die bisher gesammelten CryptoCoins nicht verwenden. \n\nWie weit kommst du?</string>
    <string name="message_endless_unavailable">Verfügbar nach Abschluss aller vorherigen Level.</string>
    <string-array name="fun_fact">
        <item>Bis 1999 war ein <i>Kilobyte</i> (kB) noch 1024 Bytes „wert”. Aus Gründen der Konsistenz mit anderen SI-Einheiten wurde die Bedeutung zu „1000 Bytes“ geändert.\n\nGleichzeitig wurde das <i>Kibibyte</i> (KiB) erfunden. Es gilt: 1 KiB = 1024 B.</item>
        <item>Ein echter "Bug" wurde 1947 in einem Harvard Mark II Computer gefunden. Ein kleines Insekt - englisch <i>bug</i> - war in ein Relais geraten, was zu Programmfehlern führte.\n\nDer Begriff "Bug" für Computerfehler wurde jedoch schon vorher verwendet. Bereits im 19. Jahrhundert wurden kleine Störungen in mechanischen Geräten im Englischen als "Bugs" bezeichnet.</item>
        <item>„Brotkasten“ war der Spitzname für den Commodore 64 (wegen seiner charakteristischen, etwas klobigen Form).</item>
        <item>Wenn du wissen willst, wie ein Computer wirklich funktioniert, schau dir die ausgezeichnete Website <b>NANDgame.com</b> an. Du startest nur mit elektrischen Relais und baust nach und nach eine programmierbare Maschine zusammen, die komplexe Aufgaben lösen kann.\n\nBei den Komponenten triffst du viele gute Bekannte an, zum Beispiel ADD oder SHR.</item>
        <item>In den 1980er Jahren war der Locher ein wichtiges Hilfsmittel für Computeranwender, da man mit ihm die Speicherkapazität einer Diskette verdoppeln konnte.\n\nEin Diskettenlaufwerk erkannte die beschreibbare Seite einer Floppy Disk durch eine Kerbe in der Hülle. Wenn man auf der gegenüberliegenden Seite vorsichtig ein Loch stanzte, konnte man die Diskette umdrehen und so zusätzlich ihre Rückseite benutzen.</item>
        <item>Es gibt 10 Arten von Menschen auf der Welt: Diejenigen, die das Dualsystem kennen, und die, die es nicht kennen.\n\n(Alter Programmiererwitz).</item>
        <item>Das allererste Computer-Adventure „ADVENT” wurde von William Crowther entwickelt, der außerdem ein begeisterter Höhlenforscher war.\n\nDie „Colossal Cave” aus dem Spiel gibt es wirklich, wenn auch leider ohne Drachen, Zwerge und Schätze.</item>
        <item>In einer Kurzgeschichte von Stanisław Lem zerschellt das Raumschiff „Ariel” auf dem Mars beim Landeanflug. Es stellt sich heraus, dass der Bordrechner unter einer Art Zwangsneurose litt. Je kritischer die Situation wurde, desto mehr Informationen forderte er in seinem Kontrollwahn an, bis er die Menge an Daten nicht mehr verarbeiten konnte.\n\nEine ähnliche Situation trat auch in der Wirklichkeit bei der ersten Mondlandung auf. Zum Glück für die Astronauten war der Bordrechner jedoch von Margaret Hamilton und ihrem Team so programmiert, dass er unter Stress weniger wichtige Aufgaben einfach nicht mehr ausführte. Dadurch blieb er arbeitsfähig, und der "Eagle" landete sicher auf dem Mond.</item>
        <item>Überaus erstaunlich ist die Entwicklung der Speicherkapazität über einen Zeitraum von etwa 60 Jahren: eine Lochkarte (Fläche ca. 156 cm²) hat eine Speicherkapazität von 80 Bytes. Eine heute übliche microSD-Speicherkarte mit einer Fläche von ca. 1,65 cm² und nur geringfügig dicker hat schon mal eine Kapazität von 256 GB.\n\nDas ist ein Verhältnis von ca. 1 : 300.000.000.000.\n\nAllerdings kann man die Rückseite der Lochkarte als Notizzettel benutzen. Das geht bei der Speicherkarte nicht.</item>
        <item>Die Tastatur eines IBM 3270-Terminals war so stabil und so schwer, dass man dumme User damit hätte erschlagen können.\n\nManche Leute behaupten, dass sie das tatsächlich auch getan haben.</item>
        <item>Lange vor der Erfindung des Touchscreens gab es den „Lichtgriffel“. Ein solcher Stift war durch ein Kabel mit dem Computer verbunden und konnte seine Position auf dem Bildschirm bestimmen. Dazu besaß er an seiner Spitze eine lichtempfindliche Fotozelle.\n\nBei CRT-Monitoren baut der Elektronenstrahl das Bild Zeile für Zeile auf. Durch eine exakte Zeitmessung des vom Stift wahrgenommenen Lichtblitzes lässt sich die aktuelle Position des Strahls und damit auch des Stifts ermitteln.\n\nDer Lichtgriffel wurde später durch die Computermaus verdrängt, und mit modernen Flachbildschirmen funktioniert das Prinzip sowieso nicht.</item>
        <item>Im ASCII-Zeichensatz, den wir heute als ISO-8859 kennen, findet man noch immer Erinnerungen an den Ursprung als Telegraphenalphabet. Zum Beispiel ist der ASCII-Code 07 („BEL”) dafür da, eine kleine Glocke am Fernschreiber anzuschlagen.</item>
        <item>In den 1990ern war das Programm xsnow auf Unix-Rechnern sehr beliebt. Es ließ auf dem Desktop-Hintergrund Schneeflocken herunterrieseln, die auf den Programmfenstern liegen blieben. Von Zeit zu Zeit wurden die Flocken vom Wind verwirbelt, und manchmal sah man den Weihnachtsmann in einem Rentierschlitten über den Bildschirm fliegen. Die Option -showrudolph legte fest, ob das vorderste Rentier eine rote Nase hatte.</item>
        <item>Snacks are good in moderation.\n\n\n(„Tipp des Tages” bei Civilization IV)</item>
        <item>Um im Binärsystem eine Zahl von einer anderen abzuziehen, muss man nicht subtrahieren können. Stattdessen invertiert man sie, zählt 1 dazu und addiert das Ergebnis zur Ausgangszahl.\n\nWarum funktioniert das?\nWenn man eine Zahl invertiert, zum Beispiel 0101 1110 (x5E) zu 1010 0001 (xA1), und beide addiert, erhält man immer 1111 1111 (also xFF). Wenn man noch 1 addiert und den Übertrag verwirft, erhält man 0000 0000.\n\nMan kann daher die Zahl xA2 (also xA1 plus 1) als "minus x5E" betrachten, denn die Summe aus beiden ist x00. Beispiel: x7F - x5E ist x21,  und x7F + xA2 (gekürzt auf 8 Bit) ist ebenfalls x21.</item>
        <item>Ein „Pizzakarton“ ist eine flache Computer-Gehäuseform mit einem quadratischen Grundriss. Der Begriff wurde in den 1990ern durch die SPARC Workstations von Sun Microsystems mit ihren eleganten Formen geprägt, die tatsächlich einem Pizzakarton ähnelten.</item>
        <item>Als Erfinder der Computermaus gilt Douglas Engelbart. Das stimmt zwar, er war allerdings nicht der erste. Ziemlich genau zeitgleich mit Engelbarts erster Demo brachte die Firma Telefunken eine Maus mit Rollkugelsteuerung auf den Markt. Mit einem Preis von 1.500 DM war diese allerdings wenigen Spezialanwendern, vor allem Universitäten, vorbehalten.</item>
        <item>Wahrscheinlich der bekannteste Chip überhaupt ist der 7400 von Texas Instruments, der lediglich vier NAND-Gatter enthielt. Die 74xx-Reihe stellt logische Grundfunktionen bereit. Sie ist nicht nur bei Bastlern enorm populär, sondern wird auch im kommerziellen Bereich verwendet. Mittlerweile enthalten die neueren 74xx- und 74xxx-Chips hochkomplexe Schaltkreise, aber die ältesten Typen existieren noch praktisch unverändert.</item>
        <item>Die ersten Hacker der Geschichte waren Louis Blanc und sein Zwillingsbruder François, der auch das moderne Roulette entwickelt hat. Die Brüder Blanc ließen sich über den Chappe-Telegrafen Informationen von der Pariser Börse übermitteln, die sie zu Insidergeschäften nutzten und damit erheblichen Profit machten. Dabei nutzen sie geschickt ein Sonderzeichen des Chappe-Alphabets mit der Bedeutung „vorhergehendes Zeichen löschen“, um ihre Information in regulären Nachrichten zu verstecken. Sie wurden 1836 überführt, allerdings nicht verurteilt, da es kein Gesetz gab, gegen das sie verstoßen hatten.</item>
        <item>Es ist unwürdig, die Zeit von hervorragenden Leuten mit knechtischen Rechenarbeiten zu verschwenden, weil bei Einsatz einer Maschine auch der Einfältigste die Ergebnisse sicher hinschreiben kann.\n\nGottfried Wilhelm Leibniz, 1685</item>
        <item>Eine „Ultimate Machine“ hat den einzigen Zweck, sich selbst auszuschalten. Sie besteht meist aus einem Kästchen mit einem Schalter oder einem Hebel, der sie aktiviert. Daraufhin kommt ein Arm aus dem Kästchen und schaltet es wieder aus.\n\n Ein berühmter Schöpfer solcher endgültigen Maschinen war Claude Shannon zusammen mit seinem Schüler Marvin Minsky. Andere „nutzlose Maschinen“ wurden bereits in den 1930er Jahren von Bruno Munari entworfen.</item>
        <item>Die Firma Hewlett-Packard gehörte zu den ersten, die programmierbare Taschenrechner auf den Markt brachten. Dabei verwendeten diese die „Umgekehrte Polnische Notation“, die zwar zunächst etwas gewöhnungsbedürftig ist, aber schnelle und kompakte Berechnungsanweisungen ermöglicht.\n\nAußerdem waren HP-Rechner bekannt für ihre solide und hochwertige Verarbeitung. Manche sind bis heute im Einsatz, und auch für ChipDefense wurden einige Berechnungen auf einem HP 11C (Baujahr 1985) durchgeführt.</item>
        <item>Die ersten programmierbaren Taschenrechner waren für ernsthafte technische Berechnungen gedacht, aber es wurden auch einige Spiele für sie veröffentlicht.\n\nSo gab es zum Beispiel „Lunar Lander“. Der Rechner zeigte die Höhe und die vertikale Geschwindigkeit einer Mondlandefähre an, und der Spieler musste die Menge des Treibstoffs eingeben, der in den Raketen verbrannt werden sollte. Wenn man zu wenig verbrauchte, stürzte die Landefähre schließlich auf die Oberfläche; wenn man zu viel verbrauchte, ging ihr der Treibstoff aus und sie stürzte ebenfalls ab. In diesem Fall zeigte das Display die Zahl 3507 an. Auf den Kopf gestellt las man dann LOSE - verloren.</item>
        <item>Eine ganz eigene Art von Datenspeicherung und -verarbeitung wurde von den Inkas in Südamerika verwendet. Ihre Khipus bestanden aus einem komplexen System aus vielen Fäden und verschiedenen Knoten, mit denen Zahlen festgehalten und sogar Rechenoperationen durchgeführt werden konnten.\n\nKhipus wurden vor allem zur Buchhaltung verwendet, aber sie dienten auch als Kalender.</item>
        <item>Computer müssen nicht unbedingt elektronische Geräte sein. Jedes System, das grundlegende logische Funktionen wie NICHT, ODER, UND abbilden kann, ist zumindest theoretisch in der Lage, alle Aufgaben eines Computers durchzuführen.\n\nDas können mechanische Gebilde aus Seilen und Rollen sein, oder ein Kartenspiel mit entsprechenden Regeln, oder Redstone-Schaltungen bei Minecraft. Selbst die Zellstrukturen in Conways Game Of Life können einen digitalen Computer abbilden - allerdings braucht man dafür ein wirklich riesiges Spielfeld.</item>
        <item>Der Begriff „elektronisch“ kommt vom altgriechischen Wort ἤλεκτρον („Elektron“), das „Bernstein“ bedeutet. Eigentlich ist dies ein versteinertes Harz, das als Schmuck verwendet wird.\n\nDagegen ist „Algorithmus“ ein Wort, das sehr griechisch aussieht, aber nicht ist. Um 800 lebte in Bagdad der bedeutende Mathematiker Al-Chwarizmi, dessen Werke auch ins Lateinische übersetzt wurden. Sein Name ist dabei zu „Algoritmi“ verballhornt worden, und dieser Begriff ist geblieben.</item>
        <item>Das Wort „cyber“ stammt ursprünglich aus der Seefahrt. Der „Kybernator“ (oder „Gubernator“, vom griechischen Wort κυβερνήτης) ist der Steuermann eines Schiffes. Auf Französisch heißt das Steuerruder daher „gouvernail“. Auch das Wort „Gouverneur“ kommt von „Gubernator“ und hat also dieselbe Wurzel wie „cyber“.</item>
        <item>In der Programmiersprache INTERCAL gibt es - neben anderen absurden Anweisungen - den Befehl PLEASE. Er bewirkt zwar nichts, aber wenn man ihn zu selten verwendet, ist der Compiler verärgert und bricht mit einer Fehlermeldung ab.\n\nZu oft PLEASE darf man aber auch nicht schreiben, dann fühlt der Compiler sich auf den Arm genommen und reagiert mit E099 PROGRAMMER IS OVERLY POLITE.</item>
        <item>Wie werden in diesem Spiel die „unerwünschten Chips“ platziert? Deren Anzahl ist nicht fest vorherbestimmt, aber auch nicht komplett zufällig.\n\nEs funktioniert grob so: Für jeden Level wird ein „gewollter Schwierigkeitsgrad“ bestimmt. Die Chips haben einen Wert, je nachdem wie nervend sie sind — zum Beispiel hat NOP 0,5 und DUP 2,0. Außerdem geht die Länge des Pfades, den die Angreifer bis zur CPU zurücklegen müssen, in die Schwierigkeit mit ein (kurze Wege mit wenigen Slots werden als schwieriger betrachtet).\n\nFür jeden Level werden so viele Chips zufällig platziert, bis die vorgesehene Schwierigkeit erreicht wird. Diese wird natürlich mit zunehmendem Level immer größer. Andererseits senkt jede Stufe von Jack Kilby die Schwierigkeit um 1. Das heißt, Kilby entfernt im Schnitt zwei NOPs oder einen ADD oder einen halben DUP.</item>
        <item>Wie viele Programmierer braucht man, um eine Glühbirne zu wechseln?\n\nKeinen, das ist ein Hardware-Problem.</item>
        <item>Unser Wort „Roboter“ geht auf das tschechische „robota“ zurück, das „Fronarbeit“ bedeutet. Es wurde zum ersten Mal 1920 in dem Theaterstück „R.U.R.“ von Karel Čapek verwendet.\n\nDer eigentliche Erfinder des Wortes ist Karels Bruder Josef Čapek, ein bedeutender Schriftsteller, Maler, Grafiker und Fotograf. Die Čapek-Brüder prägten maßgeblich das kulturelle und politische Leben in der Tschechoslowakei zwischen den Weltkriegen.\n\nJosef Čapek wurde 1939 wegen Kritik am Nationalsozialismus verhaftet und 1945 im KZ Bergen-Belsen ermordet.</item>
        <item>Unter „Einstellungen“ kannst du die Level-Nummern in hexadezimal anzeigen lassen.</item>
        <item>Im angloamerikanischen Serverräumen hingen früher oft Warnhinweise, die in einer Art Pseudo-Deutsch abgefasst und als humoristische Parodien gedacht waren. Im deutschsprachigen Raum gab es ganz ähnliche Schilder, aber hier in Pseudo-Englisch. Eine der zahlreichen Versionen lautete:\n\nATTENTION\n\nThis room is fullfilled mit special electronische equippment. Fingergrabbing and pressing the cnoeppkes from the computers is allowed for die experts only! So all the lefthanders stay away and do not disturben the brainstorming von here working intelligencies. Otherwise you will be out thrown and kicked anderswhere!\n\nAlso: please keep still and only watchen astaunished the blinkenlights.</item>
        <item>Der erste programmierbare Tischrechner kam aus dem italienischen Ivrea. Zu einer Zeit, in der Computer ganze Turnhallen füllten, brachte die Firma Olivetti die „Programma 101“ auf den Markt, die ein vollwertiger Computer im modernen Sinn war - auch wenn sie vom Äußeren mehr einer kaufmännischen Rechenmaschine ähnelte.\n\nNoch etwas früher war der „Mathatron“ der Firma Mathatronics. Das Äußere dieser Maschine macht einen etwas gebastelten Eindruck, und es ist nicht klar, ob sie jemals in größeren Stückzahlen verkauft wurde. Zudem fehlte ihr ein wichtiges Feature, das die „Programma 101“ hatte: Einen Magnetkartenleser, der es erlaubte, Programme zu speichern und zu laden.\n\nBeide Maschinen waren auch darin revolutionär, dass man sie mit normalen mathematischen Ausdrücken bedienen konnte und kein Expertenwissen in Maschinensprache brauchte.</item>
        <item>Der erste amerikanische Computer, ENIAC, wurde von einem Team aus sechs hochkarätigen Spezialisten programmiert - alle von ihnen waren Frauen. Ihre Leistungen sind lange Zeit praktisch nicht gewürdigt worden. Erst in jüngster Zeit interessiert man sich für den Einfluss, den diese Frauen für die Entwicklung der Informatik hatten.\n\nIhre Namen sind Frances Spence, Betty Holberton, Ruth Teitelbaum, Kathleen Antonelli, Marlyn Meltzer und Jean Bartik.</item>
        <item>Statt im Hexadezimalsystem können Computer intern auch mit „normalen“ dezimalen Zahlen arbeiten. In jeweils vier Bit wird dann eine Dezimalziffer von 0 bis 9 codiert, und die sechs überflüssigen Kombinationen (A bis F) werden nicht verwendet. Diese Darstellung heißt BCD (binary coded decimal) und hat den Vorteil, dass man einen Speicherauszug im gewohnten Zahlensystem lesen kann.\n\nDie Nachteile überwiegen jedoch deutlich. Man verschwendet rund ein Drittel des Speicherplatzes, und alle Logik- und Rechenoperationen werden viel komplizierter und benötigen mehr Schaltungen. Die BCD-Darstellung wird daher heute praktisch nicht mehr verwendet.</item>
    </string-array>
    <string name="instr_did_you_know">Schon gewusst?</string>
    <string name="settings_keep_levels">Level im Endlos-Modus beibehalten</string>
    <string name="game_paused">PAUSE</string>
    <string name="settings_fast_fast_forward">Schnellen Zeitraffer anzeigen</string>
    <string name="kilby">Jack St. Clair Kilby hatte die Idee, Halbleiterelemente - also etwa Transistoren oder Dioden - in einem integrierten Schaltkreis (IC) zusammenzufassen, statt die Bauteile einzeln auf einer Leiterplatine zu verdrahten. Dies war die Grundlage für Mikrochips und Prozessoren und machte die gesamte moderne Elektronik mit ihrer Miniaturisierung erst möglich.\n\nJack Kilby gilt auch als Mit-Erfinder von Taschenrechner und Thermodrucker.</string>
    <string name="shortdesc_limit_unwanted">Unerwünschte Chips</string>
    <string name="HERO_EFFECT_LIMITUNWANTED">verringert die Anzahl unerwünschter Chips</string>
    <string name="about_version">Version %s.</string>
    <string name="ZZ_message_of_the_day">Es wurden Änderungen am Spiel vorgenommen, vor allem an den „Endlos“-Leveln. Lies am besten die Versionshinweise unter INFO.</string>
    <string name="instr_22">"Denke daran, dass SHR-Chips zwar stark sind, aber Angreifer nicht komplett ausschalten können. Sie schwächen diejenigen mit hohen Werten, aber gegen Horden schwacher Angreifer können mehrere SUB-Chips eine effektivere Verteidigung darstellen."</string>
    <string name="button_refund_one">Entlassen</string>
    <string name="shortdesc_reduce_removal">Kostenreduktion</string>
    <string name="HERO_EFFECT_DECREASEREMOVAL">verringert die Kosten für die Entfernung unerwünschter Chips</string>
    <string name="name_series_3">Endlos</string>
    <string name="overheat">CPU-Schaden durch Überhitzung</string>
    <string name="message_cannot_fire">Verwende „%s“, um diesen Helden zu entlassen.</string>
    <string name="instr_17">Zwei weitere Typen von unerwünschten Chips, dann haben wir sie alle gesehen.\n\nDUP dupliziert ein Codestück. Statt eines Angreifers gibt es dann zwei mit der gleichen Zahl.\n\nSPLT (split) macht fast dasselbe, aber anstatt die Zahl einfach zu duplizieren, wird sie in zwei Teile aufgeteilt. Zum Beispiel wird xA4 zu xA0 und x04. Dies ist gewissermaßen das Gegenteil von ACC: Wenn die beiden resultierenden Zahlen durch bit-weises ODER kombiniert werden, erhält man die ursprünglichen Werte. </string>
    <string name="instr_18">Achtung! Angriff aus dem Hinterhalt!</string>
    <string name="leibniz">Auch Gottfried Wilhelm Leibniz war, ähnlich wie Pascal, ein großer Universalgelehrter seiner Zeit, dem wir wichtige Fortschritte, die man hier gar nicht alle aufzählen kann, in zahlreichen ganz unterschiedlichen Gebieten der Wissenschaft verdanken.\n\nSeine Leistung für das Informationszeitalter besteht in der Konstruktion komplexer mechanischer Rechenmaschinen, die als Vorläufer moderner Computer angesehen werden können. Vor allem aber erkannte er die Bedeutung des Zweiersystems und des binären Zahlencodes, mit dem heute alle digitalen Geräte arbeiten.</string>
    <string name="shortdesc_enable_mem_upgrade">max. Level für MEM</string>
    <string name="HERO_EFFECT_ENABLEMEM">Ermöglicht Verbesserung vom MEM-Chips</string>
    <string name="instr_23">Nicht alle elektronischen Bauteile sind logische Chips. Es gibt auch wichtige analoge Komponenten wie Kondensatoren [C] oder Widerstände [R].\n\nIn diesem Spiel haben Widerstände den Effekt, dass sie die Angreifer für eine gewisse Zeit verlangsamen. Ihre Stärke wird durch drei farbige Ringe angegeben. Der Effekt ist umso größer, je stärker die Angreifer sind. Ein-Bit-Zahlen sind kaum betroffen, während 8-Bit-Zahlen durch große Widerstände ziemlich langsam werden.\n\nWiderstände erzeugen Wärme. Es gibt einen Helden (Claude Shannon), der einen Teil dieser Wärme in Information umwandeln kann.</string>
    <string name="ohm">Georg Simon Ohm war einer der ersten, die den Versuch unternahmen, elektrische Vorgänge mathematisch zu beschreiben. Seine Arbeiten wurden zunächst wenig beachtet und als akademische Spielerei abgetan. Erst Charles Wheatstone erkannte ihre Bedeutung und bat Ada Lovelace, einige Werke Ohms ins Englische zu übersetzen.\n\nHeute ist sein Name untrennbar mit dem elektrischen Widerstand verbunden. Das Ohmsche Gesetz und die Einheit des Widerstands sind nach ihm benannt.</string>
    <string name="volta">Alessandro Giuseppe Antonio Anastasio Volta war Experimentalphysiker, der einige der zu seiner Zeit herrschenden Theorien und Annahmen in Frage stellte und widerlegte. So entdeckte er nicht nur das Gas Methan, sondern machte vor allem bahnbrechende Entdeckungen auf dem neuen Gebiet der Elektrizitätslehre. Er beschrieb den Zusammenhang zwischen Spannung, Ladung und Kapazität. Vor allem aber entwickelte er die erste funktionierende Batterie. \n\nDie Einheit der elektrischen Spannung, Volt, ist nach ihm benannt.</string>
    <string name="shortdesc_RES">Widerstandswert</string>
    <string name="shortdesc_duration">Widerstandsdauer</string>
    <string name="HERO_EFFECT_RES_STRENGTH">Erhöht die Stärke der Widerstände</string>
    <string name="HERO_EFFECT_RES_DURATION">Erhöht die Wirkungsdauer der Widerstände</string>
    <string name="message_is_on_leave">%s ist derzeit im Urlaub.</string>
    <string name="instr_leave">"Einem dieser Helden musst du einen Urlaub von %d Leveln Dauer gewähren. In dieser Zeit steht er oder sie nicht zur Verfügung."</string>
    <string name="instr_leave_1">"Einem dieser Helden musst du Urlaub gewähren. Für den aktuellen Level steht er oder sie dann nicht zur Verfügung.  "</string>
    <string name="heroes_on_leave_0">Kein Held ist beurlaubt.</string>
    <string name="heroes_on_leave_1">Beurlaubt:</string>
    <string name="heroes_on_leave_2">Beurlaubte Helden:</string>
    <string name="shannon">"Claude Elwood Shannon gilt als Begründer der Informationstheorie und einer der Väter des Informationszeitalters. Eine seiner wesentlichen Leistungen besteht darin, die mathematische Theorie der Booleschen Algebra auf reale Schaltkreise zu übertragen, und dadurch die modernen digitalen Computer zu ermöglichen. \n\nShannon entwickelte das Konzept von Information und Entropie in Nachrichten, machte wichtige Beiträge zur Kryptographie und beschäftigte sich mit Künstlicher Intelligenz. Unter anderem beschrieb er ein Programm zum Schachspielen und konstruierte eine mechanische Maus, die selbstlernend ihren Weg durch ein Labyrinth finden konnte.  "</string>
    <string name="shortdesc_coin_strength">Stärke der Coins</string>
    <string name="HERO_EFFECT_COINSTRENGTH">verringert die Stärke der Crypto-Coins</string>
    <string name="boole">Die Leistung von George Boole Jr. liegt darin, dass er die Begriffe der Logik formalisiert und dadurch zu einem Teil der Mathematik gemacht hat. Die Boolesche Algebra ist Grundlage für die interne Funktionsweise aller modernen Computer.\n\nBoole war der Sohn eines Schusters und hat nie eine Schule außer der Grundschule besucht. Mathematik, Latein und Griechisch, Französisch und Deutsch brachte er sich selber bei.</string>
    <string name="diffie">Zusammen mit Martin Hellmann entwickelte Bailey Whitfield Diffie den nach den beiden benannten DH-Schlüsselaustausch zwischen zwei Parteien und schuf damit eine wesentliche Voraussetzung für sichere Verbindungen im Internet.\n\nDiffie beschäftigt sich auch mit gesellschaftlichen Fragen der Kryptographie und ist ein überzeugter Verfechter des Rechts auf Privatsphäre.</string>
    <string name="toast_enter_stage">Level %s</string>
    <string name="conway">John Horton Conway ist in erster Linie für die Erfindung von Conway\'s Game of Life bekannt, einem zellulären Automaten, der komplexe lebende Muster auf einem Computerbildschirm erzeugt. \n\nConway interessierte sich für mathematische Spiele mit und ohne Computer und veröffentlichte einen der ersten Algorithmen zur Lösung des Zauberwürfels. Er leistete aber auch viele Beiträge zur „ernsthaften“ Mathematik.</string>
    <string name="query_purchase_life">Willst du %s ausgeben, um ein Leben zurückzuerhalten?</string>
    <string name="annotation_purchase_life">Dieser Dialog kann unter „Einstellungen“ deaktiviert werden. Auch durch Tippen auf die CPU lassen sich zusätzliche Leben „kaufen“.</string>
    <string name="coins_singular">einen Coin</string>
    <string name="coins_plural">%d Coins</string>
    <string name="coins_none">keinen Coin</string>
    <string name="settings_disable_purchase_dialog">Dialog „Kaufen von Leben“ deaktivieren</string>
    <string name="version">Version</string>
    <string name="settings_language_selection_title">Sprachauswahl</string>
    <string name="settings_language_selection_text">Die Sprache des Spiels kann in den System-Einstellungen unter „App-Sprachen“ ausgewählt werden.</string>
    <string name="deco">Deco</string>
    <string name="coins_got">%1$d von %2$d Coins erhalten</string>
    <string name="coins_got_plural">%1$d von %2$d Coins erhalten</string>
    <string name="settings_activate_log">Debugging-Protokoll aktivieren</string>
    <string name="neumann">Alle modernen Computer haben intern eine von-Neumann-Architektur. Diese Art, wie Speicher, Rechenwerk und Programmsteuerung zu einer frei programmierbaren Maschine zusammengebaut werden, wurde wesentlich von John von Neumann mit entwickelt, der damit als einer der Väter der Informatik gilt. Er war ein brillanter Mathematiker, der unter anderem mathematische Grundlagen der Quantenmechanik legte, aber auch die Spieltheorie entscheidend voranbrachte. Zudem war er ein hochintelligenter und witziger Mensch und eine echte Partysau.\n\nDie dunkle Kehrseite von Neumanns sind seine Beiträge zur militärischen Forschung, zur Entwicklung und zum Einsatz von Massenvernichtungswaffen. </string>
    <string name="shortdesc_create_wanted">Anzahl zusätzlicher Chips</string>
    <string name="HERO_CREATE_CHIPS">Platziert zusätzliche Chips</string>
    <string name="button_wiki">"Wikipedia"</string>
    <string name="url_wikipedia_fallback">https://de.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Hauptseite</string>
    <string name="url_turing">https://de.wikipedia.org/wiki/Alan_Turing</string>
    <string name="url_lovelace">https://de.wikipedia.org/wiki/Ada_Lovelace</string>
    <string name="url_hollerith">https://de.wikipedia.org/wiki/Herman_Hollerith</string>
    <string name="url_franke">https://de.wikipedia.org/wiki/Herbert_W._Franke</string>
    <string name="url_osborne">https://de.wikipedia.org/wiki/Adam_Osborne</string>
    <string name="url_tramiel">https://de.wikipedia.org/wiki/Jack_Tramiel</string>
    <string name="url_mandelbrot">https://de.wikipedia.org/wiki/Benoit_Mandelbrot</string>
    <string name="url_hamilton">https://de.wikipedia.org/wiki/Margaret_Hamilton_(Informatikerin)</string>
    <string name="url_pascal">https://de.wikipedia.org/wiki/Blaise_Pascal</string>
    <string name="url_conway">https://de.wikipedia.org/wiki/John_Horton_Conway</string>
    <string name="url_lhc">https://de.wikipedia.org/wiki/Les_Horribles_Cernettes</string>
    <string name="url_vaughan">https://de.wikipedia.org/wiki/Dorothy_Vaughan</string>
    <string name="url_schneier">https://de.wikipedia.org/wiki/Bruce_Schneier</string>
    <string name="url_diffie">https://de.wikipedia.org/wiki/Whitfield_Diffie</string>
    <string name="url_zuse">https://de.wikipedia.org/wiki/Konrad_Zuse</string>
    <string name="url_meier">https://de.wikipedia.org/wiki/Sid_Meier</string>
    <string name="url_kilby">https://de.wikipedia.org/wiki/Jack_Kilby</string>
    <string name="url_neumann">https://de.wikipedia.org/wiki/John_von_Neumann</string>
    <string name="url_knuth">https://de.wikipedia.org/wiki/Donald_Knuth</string>
    <string name="url_hopper">https://de.wikipedia.org/wiki/Grace_Hopper</string>
    <string name="url_leibniz">https://de.wikipedia.org/wiki/Gottfried_Wilhelm_Leibniz</string>
    <string name="url_chappe">https://de.wikipedia.org/wiki/Claude_Chappe</string>
    <string name="url_ohm">https://de.wikipedia.org/wiki/Georg_Simon_Ohm</string>
    <string name="url_volta">https://de.wikipedia.org/wiki/Alessandro_Volta</string>
    <string name="url_shannon">https://de.wikipedia.org/wiki/Claude_Shannon</string>
    <string name="url_wiener">https://de.wikipedia.org/wiki/Norbert_Wiener</string>
    <string name="url_boole">https://de.wikipedia.org/wiki/George_Boole</string>
    <string name="coins_available">Verfügbare Coins: %d</string>
    <string name="coins_received_as_gift">Du hast %d Coins geschenkt bekommen.</string>
    <string name="settings_use_hex">Nummern der Level hexadezimal anzeigen</string>
    <string name="instr_2_98">Demnächst werden die Helden ihren Urlaub ausdehnen. Sie stehen dann für zwei oder sogar noch mehr Level nicht zur Verfügung.</string>
</resources>
