<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">ChipDefense</string>
    <string name="button_startGame">Neues Spiel</string>
    <string name="button_resume">Spiel fortsetzen</string>
    <string name="failed">Level nicht geschafft.</string>
    <string name="success">Alle Level geschafft!</string>
    <string name="cleared">Level geschafft.</string>
    <string name="last_stage">Letzter Level war %d.</string>
    <string name="win">Gewonnen.</string>
    <string name="next_stage">Nächster Level: %d</string>
    <string name="coins_gathered">Gesammelte Coins: %d.</string>
    <string name="game_start">Start des Spiels.</string>
    <string name="continue_game">Los</string>
    <string name="scoreboard_inf">Inf</string>
    <string name="scoreboard_waves">Welle</string>
    <string name="scoreboard_status">Status</string>
    <string name="scoreboard_coins">Coins</string>
    <string name="selectLevel">Levelauswahl</string>
    <string name="play_selected_level">Spiele Level</string>
    <string name="button_marketplace">Helden</string>
    <string name="level_entry">Level %d</string>
    <string name="level_selector">Level-Auswahl</string>
    <string name="button_refund">Zurücksetzen</string>
    <string name="instr_1">
"Dein Computer ist von einem üblen Virus befallen. Stücke von Schadcode - dargestellt als Einsen und Nullen - versuchen, zur CPU zu gelangen.

Tippe den leeren Slot an, um einen Chip zur Verteidigung gegen den Angriff einzusetzen, und tippe noch einmal zur Bestätigung.

Der einfachste Chip ist 'SUB 1'. Er subtrahiert 1 vom Wert des Angreifers: 1 wird zu 0, und 0 verschwindet und stellt keine Bedrohung mehr dar."
    </string>
    <string name="instr_2">
"Durch Tippen auf einen Angreifer wird dessen Wert invertiert. 1 wird zu 0, und 0 wird zu 1.

Das Invertieren einer 0 macht einen Angreifer tatsächlich gefährlicher. Pass also auf, dass du nicht auf alles tippst, was vorbeikommt."
    </string>
    <string name="instr_3">
"Die Währung in diesem Spiel ist Information. Sie wird unten links angezeigt.

Durch Zerstören eines Angreifers erhält man etwas Information über das Virus. Damit lassen sich zusätzliche Chips kaufen oder bestehende aufwerten."
    </string>
    <string name="instr_4">" Einige Tipps:\n \n Im Dualsystem steht \n 10 für 2,\n 11 für 3,\n 100 für 4 und so weiter.\n \n Versuche, Zahlen mit '1' am Anfang anzutippen. Dadurch wird die Zahl kleiner und der Level viel einfacher.\n \n Jeder Angreifer, der zur CPU durchkommt, kostet dich ein Leben, egal welche Zahl er hat. Du brauchst mindestens einen SUB Chip, um sie loszuwerden.\n  "</string>
    <string name="instr_5">
"Im nächsten Level steht ein neuer Chip zur Verfügung. Die Bezeichnung 'SHR 1' heißt 'shift right by 1'.

Alle Binärziffern werden eine Stelle nach rechts geschoben. Die Stelle ganz links wird mit 0 aufgefüllt; zum Beispiel wird 0110 zu 0011.

Das Verschieben ist gleichbedeutend mit einer Division durch 2."
    </string>
    <string name="instr_6">"\nBei erfolgreichem Abschließen von Leveln gewinnt man wertvolle Cryptocoins. Damit kannst du Heldinnen und Helden des Informationszeitalters anheuern, die dir erhebliche Vorteile im Spiel bringen. \n\nPro Level gibt es eine maximale Anzahl von Cryptocoins, die unten angezeigt werden. Jedes verlorene Leben reduziert die Anzahl der Cryptocoins.\n\nFalls beim ersten Durchgang nicht alle Coins gewonnen werden, kann der Level beliebig wiederholt werden. Wenn allerdings das Maximum erreicht wurde, erhält man keine weiteren Coins für diesen Level.\n\n    "</string>
    <string name="instr_7">
"Manchmal sieht man einen Cryptocoin, der sich mit den Angreifern bewegt. Er kann eingesammelt werden, indem er zerstört wird. Dies geht sogar mehrmals, wenn der Level wiederholt wird.

Vorsicht: Der laufende Cryptocoin ist stärker als die gewöhnlichen Angreifer. Wenn er die CPU erreicht, kostet dies ebenfalls ein Leben."
    </string>
    <string name="turing">
"Alan Turing war eine der wichtigsten Persönlichkeiten in der Computerwissenschaft. Er legte viele der Grundlagen der theoretischen Informatik, unter anderem durch die Turing-Maschine und den Turing-Test. Außerdem entschlüsselte er den Enigma-Code im zweiten Weltkrieg. Sein Einfluss auf den Verlauf des Krieges kann kaum überschätzt werden.

Turing wurde aufgrund seiner Homosexualität massiv diskriminiert. Er starb 1954, vermutlich nahm er sich selbst das Leben."
    </string>
    <string name="button_purchase">Anheuern</string>
    <string name="query_reset">Möchtest du alle Heldinnen und Helden zurücksetzen?</string>
    <string name="no">Nein</string>
    <string name="instr_8">Du kannst Chips wieder verkaufen und so ihren Steckplatz neu verwenden.\n\nEin Teil der Information wird dir dabeu zurückerstattet.</string>
    <string name="lovelace">"Ada Gräfin Lovelace gilt als die Erfinderin der Programmierung.\n\nZusammen mit Charles Babbage arbeitete sie mit seiner Rechenmaschine. Sie stellte ein Instruktionsset für die Berechnung der Bernoullizahlen auf, das vermutlich das erste formale Programm überhaupt war.\n\nLovelace erkannte, dass die Möglichkeiten einer programmierbaren Maschine weit über arithmetische Berechnungen hinaus gingen. Sie war zudem die erste, die zwischen symbolischen Konzepten (Software) und physischen Teilen (Hardware) unterschied.\n    "</string>
    <string name="settings_title">Einstellungen</string>
    <string name="settings_about">Info</string>
    <string name="yes">Ja</string>
</resources>