<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="button_start_game">riduce i costi per potenziamenti</string>
    <string name="button_reset_progress">Azzeramento dei progressi di gioco</string>
    <string name="quit">Uscire</string>
    <string name="button_resume">Riprendere la partita</string>
    <string name="button_playlevel">Giocare al livello</string>
    <string name="button_nextlevel">Giocare al livello successivo</string>
    <string name="failed">Livello non riuscito.</string>
    <string name="success">Completato tutti i livelli!</string>
    <string name="cleared">Livello completato</string>
    <string name="last_stage">L\\\'ultimo livello è stato %s.</string>
    <string name="win">Hai vinto.</string>
    <string name="next_stage">Livello successivo: %s</string>
    <string name="coins_gathered">Cryptocoin raccolti: %d.</string>
    <string name="game_start">Inizio della partita.</string>
    <string name="enter_game">Vai</string>
    <string name="scoreboard_inf">Info</string>
    <string name="scoreboard_waves">Onda</string>
    <string name="scoreboard_status">Stato</string>
    <string name="scoreboard_coins">Coin</string>
    <string name="selectLevel">Selezione del livello</string>
    <string name="play_selected_level">Giocare il livello</string>
    <string name="button_marketplace">Eroi</string>
    <string name="button_refund_all">Azzeramento</string>
    <string name="button_refund_one">Lizenziare</string>
    <string name="button_purchase">Ingaggio [1 coin]</string>
    <string name="button_purchase_plural">Ingaggio [%d coin]</string>
    <string name="cost_desc">[costi : %d]</string>
    <string name="level_entry">Livello %s</string>
    <string name="level_selector">"Selezione del livello "</string>
    <string name="query_reset">Azzerare tutti gli eroi e le eroine?</string>
    <string name="query_restart_game">Azzerare tutti i progressi attuali?</string>
    <string name="no">No</string>
    <string name="yes">Sì</string>
    <string name="choice_1">Sì, ricominciare da capo.</string>
    <string name="choice_2">Azzerare solo i livelli della serie “Infinita”.</string>
    <string name="choice_3">No, mantenere il progresso.</string>
    <string name="close">Chiudere</string>
    <string name="instr_1">Il tuo computer è stato infettato da un virus maligno. Frammenti di codice dannoso — rappresentati da uno e zeri — cercano di raggiungere la CPU.\n\nTocca lo slot vuoto per inserire un chip di difesa contro l’attacco, e tocca di nuovo per confermare.\n\nIl chip più semplice è “SUB 1”. Sottrae 1 dal valore dell’attaccante: 1 diventa 0, e 0 scompare, non rappresentando più una minaccia.\n\n</string>
    <string name="kilby">Jack St. Clair Kilby ebbe l\'idea di raggruppare elementi semiconduttori – come transistor o diodi – in un circuito integrato (IC), anziché collegare i singoli componenti su una scheda a circuiti stampati. Questo costituì la base per i microchip e i processori, rendendo possibile tutta l\'elettronica moderna con la sua miniaturizzazione.\n\nJack Kilby è considerato anche co-inventore della calcolatrice e della stampante termica.\n</string>
    <string name="chappe">Insieme ai suoi quattro fratelli Ignace, Pierre François, René e Abraham, Claude Chappe sviluppò il telegrafo ottico. Il suo “Tachygraph” fu il primo sistema che permetteva di trasmettere informazioni rapidamente su lunghe distanze, diventando così il precursore di tutte le comunicazioni moderne. Intorno al 1830, Parigi era collegata con molte città importanti della Francia e dell\'Europa tramite i semafori Chappe.</string>
    <string name="hamilton">Come giovane programmatrice, Margaret Elaine Hamilton lavorò a progetti militari. A metà degli anni \'60 passò al progetto delle missioni lunari Apollo della NASA e divenne rapidamente la responsabile dello sviluppo software. Lei e il suo team erano responsabili della programmazione e del collaudo del computer di controllo di volo a bordo della nave spaziale e del modulo lunare, la cui affidabilità assoluta dei programmi era cruciale per la vita degli astronauti.\n\nHamilton coniò il termine „Software Engineering“. Inoltre, esiste una sua figura Lego.\n</string>
    <string name="leibniz">Anche Gottfried Wilhelm Leibniz, simile a Pascal, fu un grande erudito universale del suo tempo, a cui dobbiamo importanti progressi in numerosi e diversi campi della scienza, che qui non è possibile elencare tutti.\n\nIl suo contributo all\'era dell\'informazione consiste nella costruzione di complesse macchine da calcolo meccaniche, che possono essere considerate come i precursori dei moderni computer. Ma soprattutto, egli riconobbe l\'importanza del sistema binario e del codice numerico binario, con cui oggi lavorano tutti i dispositivi digitali.\n</string>
    <string name="ohm">Georg Simon Ohm è stato uno dei primi a tentare di descrivere matematicamente i fenomeni elettrici. Le sue opere inizialmente furono poco considerate e liquidate come giochi accademici. Fu solo Charles Wheatstone a riconoscerne l\'importanza e a chiedere ad Ada Lovelace di tradurre alcune opere di Ohm in inglese.\n\nOggi il suo nome è indissolubilmente legato alla resistenza elettrica. La legge di Ohm e l\'unità di resistenza portano il suo nome.\n</string>
    <string name="volta">Alessandro Giuseppe Antonio Anastasio Volta era un fisico sperimentale che mise in discussione e sconfisse alcune delle teorie e delle convinzioni prevalenti del suo tempo. Non solo scoprì il gas metano, ma fece soprattutto scoperte rivoluzionarie nel nuovo campo dell\'elettricità. Descrisse la relazione tra tensione, carica e capacità. Ma soprattutto, sviluppò la prima batteria funzionante.\n\nL\'unità di misura della tensione elettrica, il volt, è a lui dedicata.\n</string>
    <string name="settings_title">Regolazioni</string>
    <string name="about_title">Su questo gioco</string>
    <string name="about_version">Versione %s.</string>
    <string name="about_info_title">Info</string>
    <string name="about_info_text">"Ulteriori informazioni e suggerimenti nel wiki online. "</string>
    <string name="play_level_x">Giocare livello %s</string>
    <string name="link_wiki">Wiki</string>
    <string name="button_exit">Uscire</string>
    <string name="button_retry">Giocare di nuovo</string>
    <string name="HERO_EFFECT_CHANCE_DOUBLE">dà una possibilità di doppio effetto ai chips %s</string>
    <string name="toast_loading">Caricamento ...</string>
    <string name="name_series_1">Normale</string>
    <string name="name_series_2">Turbo</string>
    <string name="name_series_3">Infinita</string>
    <string name="instr_2_1">Nella modalità “Turbo”, gli attaccanti sono più veloci, più forti e più numerosi.\n\nInoltre, alcuni slot sono già occupati da chip indesiderati con cui dovrai fare i conti.\n</string>
    <string name="settings_disable_background">Disattivare lo sfondo</string>
    <string name="settings_show_atts_in_range">Mostra gli attaccanti entro la portata dei chip\n</string>
    <string name="series_completed_message_4">nella modalità “Turbo”.</string>
    <string name="query_quit">Annullare il livello attuale?</string>
    <string name="button_return_to_main_menu">Ritorno al menu principale</string>
    <string name="continue_game">Continua a giocare</string>
    <string name="buttton_replay">Giocare di nuovo il livello</string>
    <string name="settings_use_large_buttons">Utilizzare pulsanti di grandi dimensioni</string>
    <string name="settings_show_framerate">Mostrare la framerate</string>
    <string name="button_back">Chiudere</string>
    <string name="button_info">Info</string>
    <string name="button_releasenotes">Note di versione</string>
    <string name="text_about">Su ...</string>
    <string name="instr_did_you_know">Lo sapevi già?</string>
    <string name="settings_activate_log">Attivare il protocollo di debug</string>
    <string name="settings_fast_fast_forward">Mostrare “fast forward” rapido</string>
    <string name="game_paused">PAUSA</string>
    <string name="annotation_purchase_life">Questo dialogo può essere disattivato nelle “Impostazioni”. Inoltre, toccando la CPU è possibile comprare vite extra.</string>
    <string name="coins_singular">un coin</string>
    <string name="coins_plural">%d coin</string>
    <string name="coins_none">nessun coin</string>
    <string name="settings_disable_purchase_dialog">Disattivare il dialogo “Compra una vita”</string>
    <string name="version">Versione</string>
    <string name="settings_language_selection_title">Selezione della lingua</string>
    <string name="settings_language_selection_text">Per cambiare la lingua del gioco, utilizzate le “Impostazioni” del vostro dispositivo e andate su “Lingue app”.</string>
    <string name="deco">Deco</string>
    <string name="coins_got">%1$d coin ottenuto su %2$d</string>
    <string name="coins_got_plural">%1$d coin ottenuti su %2$d</string>
    <string name="neumann">Tutti i computer moderni hanno una architettura di von Neumann interna. Questo modo di combinare memoria, unità di calcolo e controllo del programma in una macchina liberamente programmabile è stato sviluppato in gran parte da John von Neumann, che viene così considerato uno dei padri dell\'informatica. Era un matematico brillante che, tra le altre cose, pose le basi matematiche della meccanica quantistica, ma contribuì anche in modo decisivo allo sviluppo della teoria dei giochi. Inoltre, era una persona altamente intelligente e divertente, una vera e propria anima delle feste.\n\nIl lato oscuro di Neumann sono i suoi contributi alla ricerca militare, allo sviluppo e all\'uso di armi di distruzione di massa.\n</string>
    <string name="button_wiki">Wikipedia</string>
    <string name="coins_available">Coin disponibili: %d</string>
    <string name="instr_2">Si può toccare un attaccante. Questo invertirà il suo valore: 1 diventerà 0 e 0 diventerà 1.\n\nL\'inversione dello 0 rende l\'attaccante più pericoloso, quindi fai attenzione a non toccare tutto ciò che vedete.</string>
    <string name="instr_3">La valuta in questo gioco è l’informazione. È mostrata in basso a sinistra come “Info”.\n\nDistruggendo un attaccante si ottiene un po’ di informazione sul virus. Questa può essere usata per acquistare chip aggiuntivi o potenziare quelli esistenti.\n</string>
    <string name="instr_4">I numeri sono rappresentati in sistema binario, o “sistema a base due”.\n\nNel sistema binario:\n    10 corrisponde a 2,\n    11 a 3,\n    100 a 4, e così via.\n\nCerca di toccare i numeri che iniziano con “1”. In questo modo il numero si riduce e il livello diventa molto più facile.\n\nOgni attaccante che raggiunge la CPU ti fa perdere un punto vita, indipendentemente dal numero che porta. Ti serve almeno un chip SUB per eliminarlo.\n</string>
    <string name="instr_5">Nel prossimo livello sarà disponibile un nuovo chip. La dicitura “SHR 1” significa “shift right by 1” (spostare a destra di 1).\n\nTutte le cifre binarie vengono spostate di una posizione a destra. La posizione più a sinistra viene riempita con 0, mentre la posizione più a destra scompare. Ad esempio, 0110 diventa 0011.\n\nLo spostamento è equivalente a una divisione per 2.\n</string>
    <string name="instr_6">Completando con successo i livelli, guadagni preziosi criptocoin. Con questi puoi ingaggiare eroine ed eroi dell\'era dell\'informazione, che ti daranno vantaggi significativi nel gioco.\n\nPer ogni livello c\'è un numero massimo di coin che viene mostrato in basso. Ogni punto vita perso riduce il numero di coin.\n\nSe non ottieni tutti i coin al primo tentativo, puoi ripetere il livello quante volte vuoi. Tuttavia, una volta raggiunto il massimo, non riceverai ulteriori coin per quel livello.</string>
    <string name="instr_7">A volte vedrai un criptocoin che si muove insieme agli attaccanti. Può essere raccolto distruggendolo. Questo può essere fatto più volte, se il livello viene ripetuto.\n\nAttenzione: Il coin in movimento è più forte degli attaccanti normali. Se raggiunge la CPU, ti farà perdere anche un punto vita.</string>
    <string name="instr_7a">I chip devono raffreddarsi tra due operazioni. Ingaggia eroi per ridurre la probabilità che i chip vengano sopraffatti da un attacco massiccio.\n\nSe non riesci a proseguire, puoi ripetere uno dei livelli più bassi per raccogliere un coin.\n</string>
    <string name="instr_8">Puoi vendere i chip e così riutilizzare il loro slot. Una parte dell\'informazione ti verrà restituita.\n\nSe il chip è attivo, completerà prima il suo ciclo di raffreddamento in corso prima di scomparire.\n</string>
    <string name="instr_9">Introduciamo un nuovo chip, il MEM (per “memoria”). Questo chip prende un numero e lo memorizza. Un piccolo indicatore bianco segnala che un valore è presente al suo interno.\n\nIl chip MEM deve essere “letta” toccandolo. Così inizia il suo ciclo di raffreddamento e solo dopo sarà liberato lo spazio di memoria. Un bordo bianco spesso indica se devi toccare il chip.\n\nPer ora, il chip MEM può contenere solo un attaccante. Più avanti nel gioco avrai degli eroi che creeranno slot di memoria aggiuntivi.\n\nI chip MEM sono potenti perché possono eliminare ogni attaccante, ma richiedono la tua attenzione e sono abbastanza lenti.</string>
    <string name="instr_10">Il chip accumulatore (ACC) è un po\\\' più complesso degli altri, ma può essere molto efficace contro un gran numero di attaccanti. Combina due numeri in un risultato.\n\nNella versione base, somma i due numeri. Nella prima evoluzione, esegue un O bit a bit, mentre nella seconda fase esegue un E bit a bit.\n\nEsempio: Se i numeri 0110 (cioè 6) e 0011 (cioè 3) vengono elaborati nell’ACC, il risultato sarà:\n    1001 (cioè 9) con somma [ACC +]\n    0111 (cioè 7) con O [ACC v]\n    0010 (cioè 2) con E [ACC &amp;].\n\nIl vantaggio dell\'ACC è che è molto veloce.</string>
    <string name="shortdesc_SUB">Velocità dei chip SUB</string>
    <string name="shortdesc_startinfo">Info iniziale</string>
    <string name="shortdesc_info_on_kill">Guadagno extra di info</string>
    <string name="shortdesc_SHR">Velocità dei chip SHR</string>
    <string name="shortdesc_ACC">Velocità dei chip ACC</string>
    <string name="shortdesc_MEM">Velocità dei chip MEM</string>
    <string name="shortdesc_RES">Valore di resistenza</string>
    <string name="shortdesc_duration">Durata di resistenza</string>
    <string name="shortdesc_heat">Calore prodotto</string>
    <string name="shortdesc_upgrade">Costo di potenziamento</string>
    <string name="shortdesc_lives">Vite aggiuntive</string>
    <string name="shortdesc_frequency">Frequenza degli attaccanti</string>
    <string name="shortdesc_att_speed">Velocità degli attaccanti</string>
    <string name="shortdesc_att_strength">Forza degli attaccanti</string>
    <string name="shortdesc_coin_strength">Forza dei coin</string>
    <string name="shortdesc_info_gain">Guadagno di informazioni</string>
    <string name="shortdesc_heat_conversion">Calore convertito</string>
    <string name="shortdesc_double_chance">Probabilità effetto doppio</string>
    <string name="shortdesc_range">Portata dei chip %s</string>
    <string name="shortdesc_refund">Rimborso alla vendita</string>
    <string name="shortdesc_max_hero_upgrade">Grado massimo degli eroi</string>
    <string name="shortdesc_limit_unwanted">Chip indesiderati</string>
    <string name="shortdesc_create_wanted">Numero di chip aggiuntivi</string>
    <string name="shortdesc_reduce_removal">Riduzione dei costi</string>
    <string name="shortdesc_enable_mem_upgrade">Grado massimo di MEM</string>
    <string name="upgrade_format">%1$s  [costo: %2$d]</string>
    <string name="stage_number">Livello %s</string>
    <string name="toast_stage_cleared">Livello completato</string>
    <string name="toast_enter_stage">Livello %s</string>
    <string name="HERO_EFFECT_CHIPSPEED">Riduce il tempo di recupero di tutti i chip %s</string>
    <string name="HERO_EFFECT_HEAT">Riduce la generazione di calore</string>
    <string name="instr_endless">Hai completato tutti i livelli e vinto il gioco!\n\nSe vuoi, puoi continuare nel \"Modalità Infinita\", con livelli generati casualmente che diventano sempre più difficili. Inizierai questa nuova serie senza eroi e non potrai usare le coin che hai raccolto finora.\n\nFino a che punto riuscirai ad arrivare?\n</string>
    <string name="turing">Alan Turing è stata una delle figure più importanti nella storia dell\'informatica. Ha posto le basi della teoria dell\'informatica, in particolare attraverso la macchina di Turing e il test di Turing, e ha ottenuto importanti risultati nella crittografia. Sulla base del lavoro del Bureau cifrato polacco, ha guidato il team che durante la Seconda Guerra Mondiale era responsabile della decifrazione del codice Enigma. Il suo impatto sull\'esito della guerra è difficilmente sopravvalutabile.\n\nTuring è stato vittima di gravi discriminazioni a causa della sua omosessualità. Morì nel 1954, probabilmente suicidandosi.\n</string>
    <string name="lovelace">Ada Contessa Lovelace è considerata l\'inventrice della programmazione. Insieme a Charles Babbage, lavorò sulla sua macchina calcolatrice. Elaborò un insieme di istruzioni per il calcolo dei numeri di Bernoulli, che probabilmente fu il primo programma formale in assoluto.\n\nLovelace capì che le potenzialità di una macchina programmabile andavano ben oltre i calcoli aritmetici. Fu anche la prima a fare distinzione tra concetti simbolici (software) e parti fisiche (hardware).\n\nMorì nel 1852 a soli 36 anni.\n</string>
    <string name="hollerith">La memorizzazione e l\'elaborazione dei dati iniziarono con l\'introduzione delle schede perforate da parte di Herman Hollerith. Sviluppò e commercializzò una macchina per tabulazione delle schede perforate, che permetteva di raccogliere, ordinare e analizzare informazioni. Questa macchina fu utilizzata, tra le altre cose, nelle rilevazioni demografiche in molti paesi.\n\nNel 1896, Hollerith fondò la Tabulating Machine Company, che in seguito divenne IBM.\n</string>
    <string name="osborne">Nel 1981, Adam Osborne costruì il primo computer portatile. L\'„Osborne 1” non era davvero ciò che oggi chiamiamo un laptop. Era più una grande valigia che pesava oltre 11 kg. Tuttavia, aveva in un involucro compatto tutto ciò che serve a un computer: alimentazione, tastiera, due unità per dischetti, un monitor e una grande quantità di software.\n\nInoltre, Osborne era un autore di saggistica e un editore di libri.\n</string>
    <string name="cernettes">Les Horribles Cernettes (alias LHC) sono la High Energy Rock Band del centro di ricerca europeo CERN. Sono state la prima band su Web.\n\nDopo che Berners-Lee aveva inventato il World Wide Web, cercava contenuti adeguati. Silvano de Gennaro gli diede una foto delle Cernettes, scattata nel luglio del 1992, che divenne così la prima foto di una band a essere visualizzata nelle finestre del browser in tutto il mondo.\n</string>
    <string name="url_wikipedia_fallback">https://it.wikipedia.org/wiki/Pagina_principale</string>
    <string name="url_turing">https://en.wikipedia.org/wiki/Alan_Turing</string>
    <string name="url_lovelace">https://it.wikipedia.org/wiki/Ada_Lovelace</string>
    <string name="url_hollerith">https://it.wikipedia.org/wiki/Herman_Hollerith</string>
    <string name="url_franke">https://it.wikipedia.org/wiki/Herbert_W._Franke</string>
    <string name="url_osborne">https://it.wikipedia.org/wiki/Adam_Osborne</string>
    <string name="url_tramiel">https://it.wikipedia.org/wiki/Jack_Tramiel</string>
    <string name="url_mandelbrot">https://it.wikipedia.org/wiki/Benoit_Mandelbrot</string>
    <string name="url_hamilton">https://it.wikipedia.org/wiki/Margaret_Hamilton_(scienziata)</string>
    <string name="url_pascal">https://it.wikipedia.org/wiki/Blaise_Pascal</string>
    <string name="url_conway">https://it.wikipedia.org/wiki/John_Horton_Conway</string>
    <string name="url_lhc">https://en.wikipedia.org/wiki/Les_Horribles_Cernettes</string>
    <string name="url_vaughan">https://it.wikipedia.org/wiki/Dorothy_Vaughan</string>
    <string name="url_schneier">https://it.wikipedia.org/wiki/Bruce_Schneier</string>
    <string name="url_diffie">https://it.wikipedia.org/wiki/Whitfield_Diffie</string>
    <string name="url_zuse">https://it.wikipedia.org/wiki/Konrad_Zuse</string>
    <string name="url_meier">https://it.wikipedia.org/wiki/Sid_Meier</string>
    <string name="url_kilby">https://it.wikipedia.org/wiki/Jack_Kilby</string>
    <string name="url_neumann">https://it.wikipedia.org/wiki/John_von_Neumann</string>
    <string name="url_knuth">https://it.wikipedia.org/wiki/Donald_Knuth</string>
    <string name="url_hopper">https://it.wikipedia.org/wiki/Grace_Hopper</string>
    <string name="url_leibniz">https://it.wikipedia.org/wiki/Gottfried_Wilhelm_Leibniz</string>
    <string name="url_chappe">https://it.wikipedia.org/wiki/Claude_Chappe</string>
    <string name="url_ohm">https://it.wikipedia.org/wiki/Georg_Ohm</string>
    <string name="url_volta">https://it.wikipedia.org/wiki/Alessandro_Volta</string>
    <string name="url_shannon">https://it.wikipedia.org/wiki/Claude_Shannon</string>
    <string name="url_wiener">https://it.wikipedia.org/wiki/Norbert_Wiener</string>
    <string name="url_boole">https://it.wikipedia.org/wiki/George_Boole</string>
    <string name="coins_received_as_gift">Hai ricevuto in regalo %d coin.</string>
    <string name="settings_keep_levels">Mantenere il livello nella modalità infinita</string>
    <string name="settings_use_hex">Mostrare i numeri dei livelli in formato esadecimale</string>
    <string name="instr_11">I numeri più grandi sono rappresentati nel sistema esadecimale o in base 16. Hanno una „x“ all\'inizio.\n\nPer rappresentare le 16 cifre nel sistema esadecimale, vengono aggiunte le lettere da A a F ai numeri da 0 a 9. Il numero esadecimale x0F corrisponde a 15 in decimale, ovvero 1111 nel sistema binario.</string>
    <string name="knuth">Donald Ervin Knuth è un informatico e matematico a cui la teoria dell\'informatica deve numerosi contributi.\n\nÈ principalmente conosciuto per la sua opera monumentale “The Art of Computer Programming”, un progetto che è iniziato nel 1962 e che non è ancora completato. Quasi incidentalmente, Knuth sviluppò per questo il sistema di composizione tipografica TeX, che è diventato lo standard mondiale per le pubblicazioni scientifiche.\n</string>
    <string name="zuse">Il primo computer moderno fu costruito nel 1941 da Konrad Zuse. Lo Z1 era una macchina elettromeccanica programmabile che lavorava nel sistema binario, utilizzava la logica booleana e conosceva anche i numeri in virgola mobile.\n\nZuse inventò anche il primo linguaggio di programmazione ad alto livello, il “Plankalkül”.\n</string>
    <string name="franke">Il fisico Herbert W. Franke era noto come autore di romanzi di fantascienza e di saggi.\n\nFu un pioniere nell\'arte e nella grafica computerizzata e sviluppò il concetto di „estetica cibernetica”: arte creata da dispositivi elettronici e algoritmi numerici.\n</string>
    <string name="vaughan">Dorothy Vaughan fu una delle „computer umani“ della NASA. Era in grado di risolvere equazioni matematiche complesse più velocemente e con maggiore affidabilità rispetto ai dispositivi elettronici o meccanici dell\'epoca. Insieme ad altre donne, contribuì in modo significativo allo sviluppo del programma spaziale americano.\n\nSuccessivamente, come manager alla NASA, preparò l\'introduzione dei computer elettronici, insegnando a sé stessa e al suo team il linguaggio FORTRAN.\n</string>
    <string name="tramiel">Da bambino, Idek Tramielski sopravvisse ad Auschwitz. Emigrò negli Stati Uniti nel 1947 e nel 1954 fondò la Commodore International, che inizialmente produceva macchine da scrivere. Nel 1982, la Commodore lanciò il C64, il primo vero computer domestico al mondo.\n\nIl C64 batté tutti i record di vendite. Non solo aveva incredibili 64 kiB di RAM, ma anche grafica ad alta risoluzione, suono digitale, un interprete BASIC integrato e due porte per joystick. Per innumerevoli persone, il C64 rappresentò l\'ingresso nell\'era del computer.</string>
    <string name="wiener">Norbert Wiener è conosciuto come il fondatore della cibernetica, ossia il controllo e la regolazione delle macchine, ed è quindi uno dei pionieri dell\'intelligenza artificiale. Il termine da lui coniato “cyber” è oggi onnipresente.\n\nSviluppò teorie matematiche, in particolare nel campo del riconoscimento di modelli e dell\'elaborazione delle immagini, e dimostrò una serie di teoremi matematici. A causa delle esperienze durante la Seconda Guerra Mondiale, assunse una posizione sempre più pacifista e si rifiutò di pubblicare opere che potessero causare danni nelle mani dei militaristi.\n</string>
    <string name="instr_12">Due nuovi tipi di chip: ADD e SHL (da \"shift left\").\n\nQuesti fanno l\'opposto di SUB e SHR: aggiungono 1 al numero oppure spostano i bit verso sinistra.\n\nOvviamente questo è indesiderato, perché rende i numeri più grandi. Per questi chip, “potenziamento” significa diventare più deboli o sparire del tutto.\n</string>
    <string name="instr_13">Nota che i coin non vengono influenzati né dai chip ACC né da quelli MEM.</string>
    <string name="instr_14">Il chip CLK (\"clock\", orologio, cioè generatore di impulsi) non ha alcun effetto diretto sugli attaccanti. Invece, accelera gli altri chip sulla plancia. Ogni volta che il CLK \"ticchetta\", il timer di raffreddamento di tutti gli altri chip viene azzerato e diventano di nuovo operativi.\n\nUn potenziamento aumenta la frequenza del CLK.\n</string>
    <string name="instr_15">L’overclocking della CPU può essere pericoloso: più velocemente funzionano i tuoi chip, più calore generano.\n\nOgni volta che il clock resetta un chip, viene prodotto un po’ di calore. Temperature superiori a %d gradi possono danneggiare la CPU — il che significa che potresti perdere una vita.</string>
    <string name="instr_16">Il chip NOP (da \"no operation\") non fa assolutamente nulla.  Ma siccome occupa uno slot prezioso, potresti volerlo rimuovere.\n\nUn chip NOP 2 non fa nulla... ma due volte.\n</string>
    <string name="instr_17">Altri due tipi di chip indesiderati — e con questi li abbiamo visti tutti.\n\nDUP duplica un pezzo di codice. Invece di un attaccante, ce ne saranno due con lo stesso valore.\n\nSPLT (split) fa quasi la stessa cosa, ma invece di duplicare semplicemente il numero, lo divide in due parti. Ad esempio, xA4 diventa xA0 e x04. In un certo senso, è l’opposto di ACC: se si combinano i due valori risultanti con un O bit a bit, si ottiene il numero originale.</string>
    <string name="instr_18">Attenzione! Attacco alle spalle!</string>
    <string name="instr_22">Ricorda che i chip SHR sono potenti, ma non possono eliminare completamente gli attaccanti. Indeboliscono quelli con valori elevati, ma contro orde di attaccanti deboli, più chip SUB possono rappresentare una difesa più efficace.</string>
    <string name="instr_23">Non tutti i componenti elettronici sono chip logici. Esistono anche componenti analogici importanti, come i condensatori [C] o i resistori [R].\n\nIn questo gioco, i resistori hanno l\'effetto di rallentare gli attaccanti per un certo periodo di tempo. La loro forza è indicata da tre anelli colorati. L\'effetto è tanto maggiore quanto più forti sono gli attaccanti. I numeri a 1 bit sono poco influenzati, mentre i numeri a 8 bit diventano piuttosto lenti con resistenze elevate.\n\nI resistori generano calore. C\'è un eroe (Claude Shannon) che può trasformare una parte di questo calore in informazioni.\n</string>
    <string name="pascal">Blaise Pascal era un poliedrico studioso in molti campi della matematica, della filosofia e della fisica. Le sue macchine da calcolo, le \"Pascaline\", sono state un precursore delle tecnologie che avrebbero aperto la strada all\'era dell\'informazione.\n\nIl linguaggio di programmazione Pascal è stato chiamato così in suo onore.\n</string>
    <string name="hopper">Grace Brewster Murray Hopper ebbe l\'idea di formulare i programmi per computer non come una sequenza di 1 e 0, ma in un linguaggio leggibile dall\'uomo.\n\nSviluppò il linguaggio di programmazione FLOW-MATIC e inventò così il primo compilatore.\n</string>
    <string name="mandelbrot">Il matematico Benoît Mandelbrot è stato il principale fondatore della geometria frattale, con la quale non solo si possono descrivere molto bene molte strutture della natura, ma anche creare fantastiche grafica al computer.\n\nLe rappresentazioni grafiche dell\'insieme di Mandelbrot, che mostrano forme particolari, divennero virali e inaugurarono una nuova era dell\'arte digitale.\n\n</string>
    <string name="schneier">Bruce Schneier è un esperto di crittografia e sicurezza delle informazioni. Ha scritto libri importanti su questo argomento, in particolare “Applied Cryptography”, e ha sviluppato diversi algoritmi crittografici.\n\nNon esita a criticare governi o grandi aziende quando ritiene che le loro misure siano infruttuosi per la sicurezza o violino il diritto alla privacy.\n</string>
    <string name="meier">Sidney K. Meier ha creato alcuni dei giochi di strategia più influenti, rivoluzionando questo genere. Con regole relativamente semplici, i suoi giochi simulano in modo sorprendente le complesse interazioni della realtà. E raccontano sempre una storia: dall\'era delle ferrovie, dalla rivoluzione americana o, come nel suo capolavoro più noto, “Civilization”, di 6000 anni di storia umana.\n</string>
    <string name="HERO_EFFECT_STARTINFO">inizia tutti i livelli con più informazioni\n</string>
    <string name="HERO_EFFECT_UPGRADECOST">riduce i costi per miglioramenti</string>
    <string name="HERO_EFFECT_LIVES">dà punti vita aggiuntivi</string>
    <string name="HERO_EFFECT_FREQUENCY">riduce la frequenza degli attaccanti\n</string>
    <string name="HERO_EFFECT_INFOOVERTIME">guadagna informazioni aggiuntivo per unità di tempo\n</string>
    <string name="HERO_EFFECT_ATTSPEED">"riduce la velocità degli attacanti\n "</string>
    <string name="HERO_EFFECT_COINSTRENGTH">riduce la forza dei coin\n</string>
    <string name="HERO_EFFECT_ATTSTRENGTH">riduce la forza degli attacanti\n</string>
    <string name="HERO_EFFECT_MAXHEROUPGRADE">aumenta la potenza massima degli altri eroi</string>
    <string name="HERO_EFFECT_REFUNDPRICE">incrementa il rimborso alla vendita di chips</string>
    <string name="message_endless_unavailable">Disponibile dopo il completamento di tutti i livelli precedenti.</string>
    <string name="stage_reached">Livello raggiunto: %1$s %2$d</string>
    <string name="HERO_EFFECT_GAININFO">Aumenta le informazioni ottenute dalla distruzione degli attaccanti</string>
    <string name="HERO_EFFECT_RANGE">aumenta la portata dei chip %s</string>
    <string name="HERO_EFFECT_LIMITUNWANTED">riduce il numero di chip indesiderati</string>
    <string name="HERO_CREATE_CHIPS">posiziona chip aggiuntivi</string>
    <string name="HERO_EFFECT_DECREASEREMOVAL">riduce i costi di rimozione dei chip indesiderati</string>
    <string name="HERO_EFFECT_ENABLEMEM">permette il potenziamento dei chip MEM</string>
    <string name="HERO_EFFECT_RES_STRENGTH">aumenta tutte le resistenze</string>
    <string name="HERO_EFFECT_RES_DURATION">aumenta la durata dell\'effetto delle resistenze</string>
    <string name="HERO_EFFECT_CONVERT_HEAT">converte parte del calore generato dalle resistenze in informazione</string>
    <string name="message_series_unavailable">Completa prima tutti i livelli nella modalità “normale”.</string>
    <string name="series_completed_message_2">Ora puoi rigiocare</string>
    <string name="series_completed_message_3">tutti i livelli</string>
    <string name="overheat">danno alla CPU per surriscaldamento</string>
    <string name="ZZ_message_of_the_day">There have been major changes to game play, especially on the “Endless” levels. Check out the Release Notes in the INFO screen.</string>
    <string name="message_cannot_fire">Usa \"%s\" per licenziare questo eroe.</string>
    <string name="message_is_on_leave">%s è attualmente in vacanza.</string>
    <string name="instr_leave">Devi concedere una vacanza di %d livelli a uno di questi eroi. Durante questo periodo, lui o lei non sarà disponibile.</string>
    <string name="instr_leave_1">Devi concedere una vacanza a uno di questi eroi. Per il livello attuale, lui o lei non sarà disponibile.</string>
    <string name="heroes_on_leave_0">Nessun eroe è in vacanza.</string>
    <string name="heroes_on_leave_1">Eroe in vacanza:</string>
    <string name="heroes_on_leave_2">Eroi in vacanza:</string>
    <string name="shannon">Claude Elwood Shannon è considerato il fondatore della teoria dell\'informazione e uno dei padri dell\'era dell\'informazione. Una delle sue principali realizzazioni è stata quella di trasferire la teoria matematica dell\'algebra booleana ai circuiti reali, rendendo così possibile la creazione dei moderni computer digitali.\n\nShannon sviluppò il concetto di informazione ed entropia nei messaggi, diede importanti contributi alla crittografia e si occupò di intelligenza artificiale. Tra l\'altro, descrisse un programma per giocare a scacchi e costruì un topo meccanico in grado di apprendere autonomamente il suo percorso attraverso un labirinto.\n</string>
    <string name="boole">Il merito di George Boole Jr. sta nel fatto che ha formalizzato i concetti della logica, trasformandoli così in una parte della matematica. L\'algebra booleana è alla base del funzionamento interno di tutti i moderni computer.\n\nBoole era il figlio di un calzolaio e non frequentò mai una scuola oltre la scuola elementare. Matematica, latino e greco, francese e tedesco, li imparò da solo.\n</string>
    <string name="diffie">Insieme a Martin Hellmann, Bailey Whitfield Diffie sviluppò lo scambio di chiavi DH, chiamato così in onore di entrambi, creando così una condizione fondamentale per le connessioni sicure su Internet.\n\nDiffie si occupa anche di questioni sociali legate alla crittografia ed è un convinto sostenitore del diritto alla privacy.\n</string>
    <string name="conway">John Horton Conway è principalmente conosciuto per l\'invenzione del “Game of Life” di Conway, un automa cellulare che genera modelli viventi complessi su uno schermo di computer.\n\nConway era interessato ai giochi matematici, con e senza computer, e pubblicò uno dei primi algoritmi per risolvere il cubo di Rubik. Ma ha anche dato molti contributi alla “matematica seria”.\n</string>
    <string name="query_purchase_life">Vuoi spendere %s per recuperare una vita?</string>
    <string name="instr_2_98">Presto gli eroi estenderanno le loro vacanze. Non saranno disponibili per due o anche più livelli.</string>
</resources>